<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="commons_edition"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Les auteurs</title></titleStmt><publicationStmt><ref type="volume_xml"/><ab type="expression"><bibl><publisher/><availability><licence target="#"/><p/></availability></bibl></ab><ab type="book"><bibl><date type="publishing"/><biblScope unit="page" from=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="PDF"><bibl><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><dim type="weight" unit="Mo" extent=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="EPUB"><bibl><idno type="ISBN-13"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><availability><licence/><p/></availability><dim type="weight" unit="Ko" extent=""/></bibl><desc type="accessMode">textual</desc><desc type="accessibilityFeature">ARIA</desc><desc type="accessibilityFeature">highContrastDisplay</desc><desc type="accessibilityFeature">readingOrder</desc><desc type="accessibilityFeature">structuralNavigation</desc><desc type="accessibilityFeature">tableOfContents</desc><desc type="accessibilityFeature">unlocked</desc><desc type="accessibilityFeature">alternativeText</desc><desc subtype="soundHazard" type="accessibilityHazard">noSoundHazard</desc><desc subtype="flashingHazard" type="accessibilityHazard">noFlashingHazard</desc><desc subtype="motionSimulationHazard" type="accessibilityHazard">noMotionSimulationHazard</desc><desc type="accessModeSufficient">textual</desc><desc type="accessibilitySummary">Cette publication est conforme aux normes d’accessibilité WCAG 2.0, au moins au niveau A.</desc></ab><ab type="digital_online" subtype="HTML"><bibl><distributor/><name type="CMS"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><date type="publishing"/><date type="embargoend"/><idno type="documentnumber"/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab></publicationStmt><sourceDesc><p>COMMONS/Métopes : 1.0</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="Word-tpl" version="1.0"><label>Word template</label><desc>Version of MS Word template used</desc><ref target="#"/></application><application version="0.0.97" ident="circe-Metopes"><label>Circé</label><desc>Document converted into TEI using Circé application (doc2tei pipeline)</desc><ref target="#"/></application></appInfo><editorialDecl><normalization rendition="notes"><p rendition="note" select="restart"/><p rendition="table" select="restart"/><p rendition="annexe" select="restart"/><p rendition="floatingText" select="restart"/></normalization></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fr-FR"/></langUsage></profileDesc><revisionDesc><listChange><change type="creation" when="2025-03-18">XML-TEI file creation</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text xml:id="text" type="chapter"><front><div type="titlePage"><p rend="title-main">Les auteurs</p></div></front><body><p xml:id="p1">Martine <hi rend="small-caps">Boiteux</hi> est agrégée d’histoire-géographie, ancienne membre de l’École française de Rome, professeure à l’École des Hautes Études en Sciences Sociales. Elle étudie l’histoire, l’histoire de l’art et l’anthropologie culturelle de la Rome pontificale (<hi rend="small-caps">xv</hi>-<hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle), avec des travaux sur les résidences, les cérémonies et rituels sociaux, politiques et religieux, leur déroulement dans l’espace urbain, les apparats et les architectures éphémères, les fêtes populaires et aristocratiques, l’histoire urbaine et l’utilisation des fêtes, et enfin la fonction de la représentation. Les sources utilisées conjuguent documents écrits et figurés pour une approche globale du patrimoine physique, du patrimoine immatériel, du pouvoir des images. L’étude de l’iconographie, spécialement des saintes mystiques, a été abordée. Un autre champ de recherche est la communauté juive. Elle a publié environ 150 articles et co-dirigé quatre ouvrages. Elle a également créé et dirigé deux revues : <hi rend="italic">Temps Libre </hi>de 1981 à 1986 et <hi rend="italic">Epure </hi>de 1983 à 1998.</p><p xml:id="p2">Sonia <hi rend="small-caps">Cavicchioli </hi>est docteure et professeure d’histoire de l’art moderne à l’université de Bologne. Elle s’intéresse, entre autres, à l’art et à la décoration intérieure des <hi rend="small-caps">xvi</hi><hi rend="sup">e </hi>et <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles en Émilie, ainsi qu’au mécénat des Estensi, seigneurs de Ferrare et de Modène, à l’époque moderne. Parmi ses publications récentes figurent la monographie <hi rend="italic">Dipingere pensieri. Francesco IV d’Austria-Este e la decorazione del Palazzo Ducale di Modena (1814-1846)</hi> (EUT, 2022), et le recueil d’études <hi rend="italic">Giuseppe Maria Soli (1747-1822). Un architetto modenese fra Antico Regime e Restaurazione</hi>, sous la direction de Sonia Cavicchioli et de Vincenzo Vandelli (Académie nationale des sciences, lettres et arts, 2024).</p><p xml:id="p3">Frédéric <hi rend="small-caps">Cousinié</hi> est professeur d’histoire et théorie de l’art à l’université de Rouen Normandie. Auteur d’une douzaine d’ouvrages sur la période moderne, entre France et Italie, il a notamment publié : <hi rend="italic">Paysage du paysage. Nicolas Poussin, Claude Gellée Le Lorrain, Sébastien Bourdon </hi>(Les presses du réel, 2022) ; <hi rend="italic">Tensivité des images. Surgissement, Révélation, Extase, Apothéose dans la France du </hi><hi rend=" small-caps italic">xvii</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi> (Mare &amp; Martin, 2023) ; et <hi rend="italic">L’espace imaginal : méditer dans l’image au </hi><hi rend=" small-caps italic">xvii</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi> (1:1, « ars », 2024).</p><p xml:id="p4">Daniela <hi rend="small-caps">del Pesco</hi> est professeur émérite en histoire de l’art et de l’architecture modernes à l’université de Rome III. Ses domaines de recherche principaux concernent l’architecture baroque à Rome et l’œuvre du Bernin, l’architecture et l’urbanisme des villes dans le royaume espagnol de l’Italie du Sud ainsi que l’art et les rapports diplomatiques entre l’Italie et la France au <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p><p xml:id="p5">Elli <hi rend="small-caps">Doulkaridou-Ramantani</hi> est docteur en histoire de l’art moderne de l’université Paris I Panthéon-Sorbonne (2019). Elle a réalisé une thèse intitulée <hi rend="italic">La Renaissance enluminée de Rome. Systèmes décoratifs dans les manuscrits du </hi><hi rend=" small-caps italic">xvi</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, sous la direction de Philippe Morel. Elle est l’auteur de plusieurs articles publiés dans des revues à comité de lecture ou des actes de colloques, lesquels s’intéressent aux fonctions du décor dans les manuscrits enluminés de la Renaissance italienne. Elle a notamment coédité l’ouvrage collectif <hi rend="italic">Jeux et enjeux du cadre dans les systèmes décoratifs de la première modernité 1500-1700</hi> (PUR, 2019). </p><p xml:id="p6">Fabrizio <hi rend="small-caps">Federici</hi> a étudié l’histoire de l’art à l’université et l’École normale supérieure de Pise, où il a obtenu son doctorat en soutenant une thèse sur le collectionneur du <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle Francesco Gualdi. Ses intérêts portent sur l'histoire sociale de l’art, l’art à Rome et en Toscane au <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, l’histoire de l’érudition et de l’antiquarianisme, la réception de l’art du Moyen Âge. De 2016 à 2018, il a été post-doctorant à la Bibliotheca Hertziana de Rome. Il est actuellement chercheur à l’université de Florence.</p><p xml:id="p7">Laurent <hi rend="small-caps">Hablot</hi> est directeur d’études à l’École pratique des hautes études-PSL, titulaire de la Conférence d’emblématique occidentale, membre de l’équipe SAPRAT et du conseil de Biblissima +, chercheur associé à l’IRHT. Il travaille sur les formes et les fonctions des systèmes de signes en Europe au Moyen Âge et à l'époque moderne et coordonne les bases de données en ligne ARMMA-<hi rend="italic">Armorial monumental du Moyen Âge</hi>, SIGILLA-<hi rend="italic">base numérique des sceaux conservés en France</hi> et DEVISE-<hi rend="italic">emblématique européenne à la fin du Moyen Âge</hi>.</p><p xml:id="p8">Camille <hi rend="small-caps">Larraz</hi>, après un doctorat en histoire de l’art soutenu à l’université de Genève (2021) au sein du projet « Peindre en France à la Renaissance », a intégré le programme « La peinture produite en France au <hi rend="small-caps">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle » à l’Institut national d’histoire de l’art à Paris, en collaboration avec le musée du Louvre. De retour à Genève depuis 2024, elle contribue notamment à différents ouvrages collectifs tant sur la peinture française de la Renaissance que sur l’art genevois des <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles.</p><p xml:id="p9">Yvan <hi rend="small-caps">Loskoutoff</hi>, agrégé de lettres modernes et docteur de Sorbonne Université, est professeur de littérature française des <hi rend="small-caps">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles à l’université du Havre (laboratoire GRIC). Il est membre de l’Académie des jeux floraux et de la Société des antiquaires de Londres. Ses études portent sur littérature et spiritualité, littérature et symbolique. Il a publié cinq livres (sur la mode des contes de fées, l’héraldique chez le P. Le Moyne, la propagande du cardinal Mazarin, la symbolique des papes Sixte Quint et Grégoire XIII), dix actes de colloques (sur héraldique et numismatique, héraldique et papauté, Mazarin Rome et l’Italie, et l’histoire métallique de Louis XIV) et une centaine d’articles.</p><p xml:id="p10">Emmanuel <hi rend="small-caps">Moureau</hi>, docteur en histoire de l’art médiéval, chargé de cours à l’université de Toulouse-Jean-Jaurès, participe au programme ANR Col&amp;Mon sur les collégiales séculières en France de 816 à 1561. Il a publié une vingtaine d’articles sur ce sujet, et deux livres : <hi rend="italic">Vivre en ville au temps des papes d’Avignon. Montauban 1317-1378</hi> (La Louve, 2019), <hi rend="italic">Un marchand au Moyen Âge. Regards sur la vie quotidienne au </hi><hi rend=" small-caps italic">xiv</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle : les comptes de Barthélémy Bonis 1345-1365</hi> (La Louve, 2012). Il est également conservateur des antiquités et objets d’art de Tarn-et-Garonne.</p><p xml:id="p11">Le Père Rocco <hi rend="small-caps">Ronzani</hi>, religieux de l’ordre de saint Augustin, a étudié à l’université pontificale grégorienne et s’est spécialisé avec un doctorat en philologie à l’Institut patristique Augustinianum de Rome. Il est archiviste-paléographe de l’École vaticane de paléographie. En 2024, il a été nommé préfet des Archives apostoliques du Vatican, membre du Comité des sciences historiques et de l’Académie pontificale des sciences.</p></body></text></TEI>