<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="commons_edition"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Spectacle et dissimulation</title><title type="sub">Anamorphose du tyran dans les récits de voyages de Bernier (1671) et Tavernier (1676)</title><author role="aut"><persName><forename>Mathilde</forename><surname>Mougin</surname></persName><affiliation><orgName>Université de Lyon, LabEx COMOD-IHRIM, UMR 5317, Lyon, France</orgName></affiliation></author></titleStmt><publicationStmt><ab type="expression"><bibl><publisher/><availability><licence target="#"/><p/></availability></bibl></ab><ab type="book"><bibl><date type="publishing"/><biblScope unit="page" from=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="PDF"><bibl><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><dim type="weight" unit="Mo" extent=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="EPUB"><bibl><idno type="ISBN-13"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><availability><licence/><p/></availability><dim type="weight" unit="Ko" extent=""/></bibl><desc type="accessMode">textual</desc><desc type="accessibilityFeature">ARIA</desc><desc type="accessibilityFeature">highContrastDisplay</desc><desc type="accessibilityFeature">readingOrder</desc><desc type="accessibilityFeature">structuralNavigation</desc><desc type="accessibilityFeature">tableOfContents</desc><desc type="accessibilityFeature">unlocked</desc><desc type="accessibilityFeature">alternativeText</desc><desc subtype="soundHazard" type="accessibilityHazard">noSoundHazard</desc><desc subtype="flashingHazard" type="accessibilityHazard">noFlashingHazard</desc><desc subtype="motionSimulationHazard" type="accessibilityHazard">noMotionSimulationHazard</desc><desc type="accessModeSufficient">textual</desc><desc type="accessibilitySummary">Cette publication est conforme aux normes d’accessibilité WCAG 2.0, au moins au niveau A.</desc></ab><ab type="digital_online" subtype="HTML"><bibl><distributor/><name type="CMS"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><date type="publishing"/><date type="embargoend"/><idno type="documentnumber"/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab></publicationStmt><sourceDesc><p>COMMONS/Métopes : 1.0</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="Word-tpl" version="1.0"><label>Word template</label><desc>Version of MS Word template used</desc><ref target="#"/></application><application version="0.0.103" ident="circe-Metopes"><label>Circé</label><desc>Document converted into TEI using Circé application (doc2tei pipeline)</desc><ref target="#"/></application></appInfo><editorialDecl><normalization rendition="notes"><p rendition="note" select="restart"/><p rendition="table" select="restart"/><p rendition="annexe" select="restart"/><p rendition="floatingText" select="restart"/></normalization></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fr-FR"/></langUsage></profileDesc><revisionDesc><listChange><change type="creation" when="2025-07-08">XML-TEI file creation</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text xml:id="text" type="chapter"><front><div type="titlePage"><p rend="title-main">Spectacle et dissimulation</p><p rend="title-sub">Anamorphose du tyran dans les récits de voyages de Bernier (1671) et Tavernier (1676)</p><p rend="author-aut">Mathilde <hi rend="small-caps">Mougin</hi></p><p rend="authority_affiliation">Université de Lyon<hi rend="small-caps">, </hi>LabEx<hi rend="small-caps"> COMOD-IHRIM, UMR 5317, </hi>Lyon, France</p></div></front><body><p xml:id="p1">Dans la lignée d’une tradition machiavélienne qui considère que le prince doit être à la fois « lion » et « renard<note xml:id="ftn1" n="1" place="foot"><p>« Le lion ne peut se défendre des filets, le renard des loups ; il faut donc être renard pour connaître les filets, et lion pour faire peur aux loups », conseille l’auteur au souverain. Ce sont « ces deux natures […] qu’il faut qu’un prince sache bien imiter » (Machiavel, <hi rend="italic">Le Prince et autres textes</hi> <hi rend="italic">: suivi d’extraits des Œuvres politiques et d’un choix des Lettres familières</hi>, Paul Veyne éd., Paris, Gallimard, « Folio classique », 1980, p. 107‑108).</p></note> », l’exercice du pouvoir sous l’Ancien Régime semble généralement refléter deux tendances apparemment contradictoires : celle, ostentatoire, du spectacle de la force, qui donne notamment lieu à des cérémonies royales fastueuses ainsi qu’à la mise en scène de supplices violents, et celle de la dissimulation et de la ruse. L’histoire secrète du <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, où le pouvoir politique conçu comme un produit des passions humaines se décide dans le secret des alcôves, et les mémoires apocryphes tirent toutes les potentialités narratives, esthétiques et morales d’une telle politique du secret<note xml:id="ftn103" n="2" place="foot"><p>Voir par exemple <hi rend="italic">Dom Carlos </hi>(1672) de Saint-Réal qui met en scène les rapports difficiles entre Philippe II et son successeur, ou, pour le genre romanesque, <hi rend="italic">Les Mémoires de d’Artagnan</hi> (1700) de Courtilz de Sandras, témoignage apocryphe du mousquetaire dans lequel se dessine le personnage-type du cardinal dissimulateur dont se souviendra Dumas.</p></note>. Si les dictionnaires contemporains identifient le pouvoir au premier modèle, celui d’un « pouvoir absolu et despotique<note xml:id="ftn104" n="3" place="foot"><p>Article « <hi rend="small-caps">Pouvoir</hi>. s. m. », Antoine Furetière, <hi rend="italic">Dictionnaire universel contenant généralement tous les mots françois tant vieux que modernes et les termes de toutes les sciences et des arts</hi>, La Haye et Rotterdam, Arnout et Reinier Leers, 1690.</p></note> » ou d’un « Grand pouvoir […] absolu » et « indépendant<note xml:id="ftn105" n="4" place="foot"><p>Article « <hi rend="small-caps">Pouvoir</hi>. s. m. », <hi rend="italic">Le Dictionnaire de l’Académie françoise dedié au Roy</hi>, Paris, Chez la veuve Jean-Baptiste Coignard, 1694, vol. 2 (M-Z), p. 301.</p></note> » – comme le confirme le faste de la politique louis-quatorzienne, qui multiplie les fêtes royales et autres démonstrations de puissance –, ils l’associent également à une part de mystère. Le <hi rend="italic">Dictionnaire de l’Académie</hi> opère en effet une distinction entre la face visible du pouvoir, et une face qui serait cachée qu’exprime l’idée de « marque », d’« effet<note xml:id="ftn106" n="5" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi></p></note> » du pouvoir. En d’autres termes, seuls les effets du pouvoir sont perceptibles, l’élaboration de décisions s’opérant dans le secret d’une antichambre ou au sein d’un conseil restreint. Bien que les manifestations du pouvoir soient sensibles, ses arcanes en demeurent cachés au plus grand nombre.</p><p xml:id="p2">Si le pouvoir monarchique français fascine, celui des monarques orientaux – à l’époque qualifiés de « despotes<note xml:id="ftn107" n="6" place="foot"><p>Article « <hi rend="small-caps">Despote</hi>. s. m. », « C’étoit une dignité dans la Cour des Empereurs d’Orient […] Les Princes d’Orient sont absolus et <hi rend="italic">despotiques</hi> » dans Antoine Furetière, <hi rend="italic">Dictionnaire universel…</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi> ; Article « <hi rend="small-caps">Despote</hi>, s. m<hi rend="italic">.</hi> », « Prince souverain qui dépend de l’Empire Otoman », dans Pierre Richelet, <hi rend="italic">Dictionnaire françois</hi> <hi rend="italic">: contenant les mots et les choses, plusieurs nouvelles remarques sur la langue françoise, ses expressions propres, figurées et burlesques, la prononciation des mots les plus difficiles, le genre des noms, le régime des verbes. Avec les termes les plus connus des Arts &amp; des Sciences. Le tout tiré de l’usage et des bons auteurs de la langue françoise</hi>, Genève, Chez Jan Herman Widerhold, 1680, vol. A-L, p. 236.</p></note> » – éveille un intérêt notable dont témoigne la littérature viatique contemporaine. En effet, le système politique des États musulmans suscite la vive curiosité des voyageurs, comme le montre la riche collection de gravures accompagnant le récit de Nicolay (1567-1568), lesquelles représentent précisément les grades des soldats de l’armée turque (capitaine, archer, soldat, laquais, etc.), à l’origine d’une longue tradition qui perdure au <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle avec le <hi rend="italic">Recueil </hi>de Ferriol<note xml:id="ftn108" n="7" place="foot"><p>Nicolas de Nicolay, <hi rend="italic">Les Quatre premiers livres des navigations et peregrinations orientales, de N. de Nicolay, Dauphinoys, seigneur d’Arfeuille, varlet de chambre, &amp; geographe ordinaire du Roy. Avec les figures au naturel tant d’hommes que de femmes selon la diversité des nations, &amp; de leur port, maintien &amp; habitz.</hi>, Lyon, Par Guillaume Rouille, 1567 ; Charles de Ferriol, Le Hay, <hi rend="italic">Recueil de cent estampes représentant les diverses nations du Levant, tirées d’après nature en 1707 et 1708 par les ordres de M. de Ferriol, ambassadeur du Roy à la Porte et gravées en 1712 et 1713 par les soins de Le Hay</hi>, Paris, chez Le Hay et chez Duchange, 1714.</p></note>. Le despote oriental – ottoman, persan ou moghol – semble particulièrement incarner cette tension entre la politique du spectacle et celle du secret, et fournir au monarque français une forme de miroir amplifiant. Le Grand Turc, le Grand Moghol ou le roi de Perse partagent avec leur homologue français une puissance absolue dont les démonstrations de force ne sont qu’un des versants.</p><p xml:id="p3">Il s’agit ici de s’intéresser aux stratégies et aux enjeux de la représentation du pouvoir oriental – et plus spécifiquement turc, persan et indien – par les voyageurs français, principalement dans trois récits : celui de François Bernier (1620-1688), médecin – et disciple de Gassendi<note xml:id="ftn109" n="8" place="foot"><p>Il publie notamment l’<hi rend="italic">Abrégé de la philosophie de Gassendi</hi> en huit tomes en 1674.</p></note> – qui a résidé à la cour moghole pendant une dizaine d’années et qui a publié en 1671 ses <hi rend="italic">Voyages</hi>, et ceux de Jean-Baptiste Tavernier (1605-1689), protestant et marchand de pierres précieuses qui a consacré sa vie à de nombreux voyages en Orient et dans les cours persane, moghole et ottomane, dont il livre une description précise dans les <hi rend="italic">Six voyages</hi> (1676) et la <hi rend="italic">Nouvelle relation de l’intérieur du serrail </hi>(1675). Dans ces récits, la politique orientale est caractérisée par sa dimension spectaculaire, de la mise en scène de supplices à l’architecture même du sérail avec la salle de divan. Toutefois, le sérail est également un lieu de dissimulation et de secrets, dont l’entrée est contrôlée, alimentant les fantasmes des voyageurs et à leur suite des lecteurs. Les auteurs se plaisent ainsi à raconter des histoires secrètes de sérail impliquant les personnages de la famille royale, lesquels fournissent par ailleurs le scénario de nombreuses « turqueries » dramatiques<note xml:id="ftn110" n="9" place="foot"><p>Pour une étude spécifique de ces tragi-comédies qui mettent en scène des épisodes du règne de Soliman le Magnifique, voir Sylvie Requemora, « Les “turqueries” : une vogue théâtrale en mode mineur », <hi rend="italic">Littératures classiques</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 51 : « Le théâtre au <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e </hi>siècle : pratiques du mineur », 2004, p. 131-151 ; Sylvie Requemora, « Scènes de sérail : la construction d’un Orient théâtral et romanesque au <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle », Anne Duprat et Émilie Picherot (dir.), <hi rend="italic">Récits d’Orient dans les littératures d’Europe</hi> <hi rend="italic">: </hi><hi rend=" small-caps italic">xvi</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic">-</hi><hi rend=" small-caps italic">xvii</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècles</hi>, Paris, PUPS, « Recherches actuelles en littérature comparée », 2008, p. 249-262.</p></note> qui marquent les prémices de l’orientalisme<note xml:id="ftn111" n="10" place="foot"><p>Sur l’orientalisme au <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, voir Nicholas Dew, <hi rend="italic">Orientalism in Louis XIV’s France</hi>, Oxford et New York, Oxford University Press, « Oxford historical monographs », 2009.</p></note>. Toutefois, loin de n’être que la matière de divertissements, cette représentation du pouvoir oriental constitue aussi un miroir en même temps qu’un avertissement adressés au monarque français pour le préserver de la tyrannie<note xml:id="ftn112" n="11" place="foot"><p>Aristote explique en effet que la tyrannie est une « déviation » du régime monarchique : tandis que la royauté « a en vue l’avantage commun », « la tyrannie est une monarchie qui vise l’avantage du monarque » (<hi rend="italic">Les Politiques</hi>, Pierre Pellegrin trad., Paris, Flammarion, « GF », 2015, livre III, chap. 7, 1279 a, p. 229-230).</p></note>.</p><div type="section1" xml:id="div01"><head>Le « synoptisme » du pouvoir</head><p xml:id="p4">Georges Balandier rappelle à quel point le modèle politique de l’Ancien Régime repose sur un système de représentation, évoquant notamment la pratique des entrées royales de la Renaissance et des fêtes royales louis-quatorziennes<note xml:id="ftn113" n="12" place="foot"><p>« [L]es techniques dramatiques ne sont pas seulement utilisées au théâtre, mais aussi à la direction de la Cité. Le Prince doit se comporter en acteur politique afin de conquérir et conserver le pouvoir » (Georges Balandier, <hi rend="italic">Le Pouvoir sur scènes</hi>, Paris, Éditions Balland, 1980, p. 13, voir également p. 45 et p. 15).</p></note> dans lesquelles le souverain devient lui-même acteur. Gérard Leclerc qualifie de « synoptique » ces différentes modalités du spectacle du pouvoir de cette époque<note xml:id="ftn114" n="13" place="foot"><p>Il distingue notamment les « spectacles à usage interne, où le pouvoir se présente et se représente lui-même devant un public restreint » (celui de la cour notamment), et les « spectacles à usage externe, destinés aux foules, au peuple, où le pouvoir est présent métaphoriquement », comme les supplices, sans oublier, bien sûr, les espaces de représentation que constituent les palais, « théâtre de cette mise en scène du pouvoir » (Gérard Leclerc, <hi rend="italic">Le Regard et le pouvoir</hi>, Paris, PUF, « Sociologie d’aujourd’hui », 2006, p. 115‑116).</p></note>, empruntant à Mathiesen une notion forgée pour décrire le système des médias de la société contemporaine<note xml:id="ftn115" n="14" place="foot"><p>« [O]n constate, à travers le mass media, le développement d’un <hi rend="italic">synoptisme</hi> […] », c’est-à-dire d’un dispositif « où un grand nombre peut voir et suivre du regard une petite minorité » (Thomas Mathiesen, <hi rend="italic">On globalization of control. Towards an integrated surveillance system in Europe</hi>, 1999, cité et traduit par Gérard Leclerc, <hi rend="italic">Le regard et le Pouvoir</hi>,<hi rend="italic"> op. cit.</hi>, p. 26).</p></note>. Les auteurs sont par exemple attentifs au défilé militaire, que Balandier compte parmi les « expressions cérémonielles du dogme et de la pédagogie des gouvernants<note xml:id="ftn116" n="15" place="foot"><p>Georges Balandier, <hi rend="italic">Le Pouvoir sur scènes</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>20.</p></note> ». Tavernier raconte que Cha-Abbas II, roi de Perse, fit faire en 1654 une revue générale de sa cavalerie qui dura douze jours<note xml:id="ftn117" n="16" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages I</hi>, Paris, Chez Gervais Clouzier et Claude Barbin, 1676, p.<hi rend="italic"> </hi>584.</p></note>, et dans sa lettre à Colbert, Bernier détaille sur plus d’une dizaine de pages la composition de l’importante milice entretenue par le Grand Moghol<note xml:id="ftn118" n="17" place="foot"><p>François Bernier, <hi rend="italic">Un libertin dans l’Inde moghole</hi>, Paris, Chandeigne, «<hi rend="italic"> </hi>Magellane<hi rend="italic"> </hi>», 2008, p.<hi rend="italic"> </hi>205‑217.</p></note>.</p><p xml:id="p5">Cette mise en scène du pouvoir apparaît également à l’endroit des tortures pratiquées, par exemple, en Perse. Tavernier dresse la longue liste des supplices administrés aux voleurs, selon une logique d’horreur croissante :</p><cit xml:id="cit01"><quote>Le supplice le plus cruel de tous est de monter le patient sur un cheval avec un bâton par derriere qui luy tient les bras ouverts. Alors avec un coûteau on le larde en divers endroits du corps de chandeles allumées qui brûlent enfin ce misérable<note xml:id="ftn119" n="18" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages I</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p<hi rend="italic">. </hi>616.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p6">Cette torture constitue bien un spectacle exhibé dans l’espace public, puisque le voyageur rencontre un jour, sur la route d’Ispahan à Schiras, « trois de ces suppliciez qui demanderent [à lui et ses compagnons] en grâce de hâter leur mort<note xml:id="ftn120" n="19" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>617.</p></note> ». Cette publicité du châtiment administré revêt une fonction pédagogique destinée au peuple, comme l’ont analysé notamment Michel Foucault<note xml:id="ftn121" n="20" place="foot"><p>Voir la liste d’exemples de châtiments pratiqués sous l’Ancien Régime qui inaugure <hi rend="italic">Surveiller et punir </hi>: Michel Foucault, <hi rend="italic">Surveiller et punir. Naissance de la prison</hi>, Paris, Gallimard, «<hi rend="italic"> </hi>Tel<hi rend="italic"> </hi>», 1975, p.<hi rend="italic"> </hi>9‑12.</p></note>, Robert Muchembled ou encore Laura Silverman<note xml:id="ftn122" n="21" place="foot"><p>Robert Muchembled, <hi rend="italic">Le Temps des supplices : de l’obéissance sous les rois absolus, </hi><hi rend=" small-caps italic">xv</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic">-</hi><hi rend=" small-caps italic">xviii</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, Le Grand livre du mois, 2000<hi rend="italic"> </hi>; Lisa Silverman, <hi rend="italic">Tortured Subjects: Pain, Truth, and the Body in Early Modern France</hi>, Chicago, University of Chicago Press, 2001.</p></note> : le supplice constitue une forme de spectacle dissuasif. C’est bien cette perspective qui conduit Aurangzeb – le Grand Moghol – à punir non pas sa sœur Raushanara Begum, mais les eunuques ayant laissé introduire les amants de cette dernière dans son palais : il fit « un grand et exemplaire châtiment sur les eunuques, parce que c’est une chose qui regarde […] l’honneur de la maison du roi<note xml:id="ftn123" n="22" place="foot"><p>François Bernier, <hi rend="italic">Un libertin dans l’Inde moghole</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>145.</p></note> ».</p><p xml:id="p7">Mais le personnage principal de ces « micro-synoptismes » du pouvoir, c’est-à-dire cette « multitude de petits dispositifs où les regards du groupe convergent vers le corps et la personne, le visage et la voix, d’un individu […] ou d’un petit nombre d’individus<note xml:id="ftn124" n="23" place="foot"><p>Gérard Leclerc, <hi rend="italic">Le Regard et le Pouvoir</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>27.</p></note> », est le roi. Filant une métaphore théâtrale, Bernier le présente comme le « héros de la pièce<note xml:id="ftn125" n="24" place="foot"><p>François Bernier,<hi rend="italic"> Un libertin dans l’Inde moghole</hi>,<hi rend="italic"> op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>53.</p></note> » dans la violente « tragédie<note xml:id="ftn126" n="25" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>127.</p></note> » fratricide qui l’oppose à ses frères pour succéder à leur père Shah Jahan. Le souverain est un personnage en représentation, comme le montre la magnificence de la tenue du Grand Moghol :</p><cit xml:id="cit02"><quote>Le roi paraissait assis sur son trône dans le fond de la grande salle de l’am-kas, magnifiquement vêtu. Sa veste était d’un satin blanc à petites fleurs et relevée d’une fine broderie d’or et de soie, son turban était de toile d’or et il y avait une aigrette dont le pied était couvert de diamants d’une grandeur et d’un prix extraordinaires, avec une grande topaze orientale qu’on peut dire être sans pareille, qui brillait comme un petit soleil ; un collier de grosses perles lui pendait au col jusques sur l’estomac<note xml:id="ftn127" n="26" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>264.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p8">Ce « petit soleil » du Levant ne peut manquer d’évoquer celui, contemporain et tout aussi fastueux, de Louis <hi rend="small-caps">XIV</hi>, analogie qu’exploitent les voyageurs, nous le verrons. Cette magnificence est également sensible à l’endroit du célèbre Trône du Paon sur lequel il repose, « soutenu par six gros pieds d’or massif et tout semé de rubis, d’émeraudes et de diamants<note xml:id="ftn128" n="27" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi></p></note> », dont la description constitue un <hi rend="italic">topos</hi> des <hi rend="italic">mirabilia</hi> orientales décrites par les voyageurs<note xml:id="ftn129" n="28" place="foot"><p>Voir la description qu’en livre Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages II</hi>, Paris, Chez Gervais Clouzier et Claude Barbin, 1676, p.<hi rend="italic"> </hi>241‑242.</p></note>.</p><p xml:id="p9">À cette scène moghole fait écho celle de la salle d’audience ottomane décrite par Tavernier, théâtre du pouvoir. En cas d’audience donnée aux ambassadeurs, un tapis de soie et d’or filé<note xml:id="ftn130" n="29" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Nouvelle relation de l’intérieur du serrail du Grand Seigneur, contenant plusieurs singularitez qui jusqu’icy n’ont point esté mises en lumière. Par J. B. Tavernier Escuyer Baron d’Aubonne</hi>, Paris, Chez Olivier de Varennes, 1675, p.<hi rend="italic"> </hi>111.</p></note> est disposé sur le chemin menant à cette salle et un trône « assez riche » y est porté, comportant « huit couvertures tres riches faites exprès pour couvrir ce trône, &amp; qui viennent pendre à terre de trois côtez, par devant, à droite &amp; à gauche<note xml:id="ftn131" n="30" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Nouvelle relation de l’intérieur du serrail du Grand Seigneur…</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>109.</p></note> », qui sont couvertes de perles, de pierreries (rubis, émeraudes) et de broderies (« brocart d’or »). La richesse du trône est telle que l’auteur l’assimile à une « maniere d’Autel », suggérant par cette comparaison toute la dimension cérémoniale de l’événement, régi par une scénographie précise. En outre, l’ambassadeur est contraint de porter la veste que lui envoie le Grand Seigneur, et un « Maistre des ceremonies<note xml:id="ftn132" n="31" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>111.</p></note> » l’accompagne devant le souverain. « Toute cette action se passe dans un grand silence<note xml:id="ftn133" n="32" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>112.</p></note> » et les personnes présentes assistent tels des spectateurs à la scène. De plus, des notations détaillent les attitudes à la manière de didascalies : « le Prince qui doit faire le serment est debout comme j’ay dit, les mains étenduës l’une contre l’autre &amp; élevées à la hauteur des épaules, pour recevoir le livre de l’Alcoran de celles du <hi rend="italic">Kapi-Aga</hi>, qui a esté le prendre de sur le carreau l’ayant baisé &amp; fait toucher à sa teste<note xml:id="ftn134" n="33" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Nouvelle relation de l’intérieur du serrail du Grand Seigneur…</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>115.</p></note>. »</p><p xml:id="p10">Ce sens de la mise en scène apparaît aussi à l’endroit du corps même du souverain. En effet, alors qu’il était atteint d’une « violente fièvre » qui lui « faisait perdre quelquefois le jugement » et engendrait une paralysie lui « ôt[ant] presque la parole », Aurangzeb « se fit porter dans l’assemblée des <hi rend="italic">omrahs</hi> pour se faire voir », « dans le fort de sa maladie », « afin de désabuser ceux qui pourraient croire qu’il serait mort ». « Et, ce qui est quasi incroyable », continue l’auteur, « après être revenu d’un évanouissement qui avait fait dire par toute la ville qu’il était mort, il fit entrer deux ou trois des plus grands <hi rend="italic">omrahs</hi> […] pour leur faire voir qu’il était vivant<note xml:id="ftn135" n="34" place="foot"><p>François Bernier, <hi rend="italic">Un libertin dans l’Inde moghole</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>137‑139.</p></note> ». Le corps de son frère Dara fait également l’objet d’une mise en scène synoptique, puisqu’après l’avoir fait capturer, il l’expose dans une tenue et un équipage à même de signifier sa déchéance de son statut de prince :</p><cit xml:id="cit03"><quote>Ce n’était plus un de ces superbes éléphants de Ceylan ou de Pegu qu’il avait accoutumé de monter, avec des harnais dorés et des couvertures en broderie, et des sièges avec leurs dais tout peints et dorés pour se parer du soleil ; ce n’était qu’un vieil et misérable animal tout sale et tout vilain, avec une vieille couverture toute déchirée et un pauvre siège tout découvert ; on ne lui voyait plus ce collier de grosses perles que les princes ont accoutumé de porter au col et ces riches turbans […] ou vestes en broderie ; il n’avait pour tout vêtement qu’une veste de grosse toile blanche toute sale et un turban de même, avec un misérable châle ou écharpe de Cachemire sur la tête comme un simple valet<note xml:id="ftn136" n="35" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>121.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p11">La déchéance, tout autant que le pouvoir qui lui est symétriquement opposé, fait l’objet d’une mise en scène savamment orchestrée. Le Grand Moghol est particulièrement maître dans cette dramaturgie du pouvoir, comme il apparaît encore avec la fastueuse cérémonie de la pesée – lors de laquelle le roi monte sur une balance dont les poids sont en or massif –, où la puissance du souverain est indexée à son poids qui augmente d’année en année<note xml:id="ftn137" n="36" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>265.</p></note>. Pourtant, il organise le spectacle d’une pénitence expiatrice des crimes qu’il a commis pour s’emparer du pouvoir en s’astreignant à une ascèse sévère. Tavernier – qui lui aussi raconte la guerre de succession moghole – confirme le caractère calculé de cette dernière :</p><cit xml:id="cit04"><quote>Dés le moment qu’Aureng-zeb prit possession du trône il ne voulut plus manger de pain de froment, ni de viande, ni de poisson. Il ne se nourrit que de pain d’orge, d’herbages &amp; de confitures, &amp; ne boit aucune forte liqueur. C’est une penitence qu’il s’est luy-méme imposée pour tant de crimes qu’il a commis ; mais son ambition &amp; le desir de régner durent toûjours, &amp; c’est à quoy apparemment il n’a pas dessein de renoncer de sa vie<note xml:id="ftn138" n="37" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages II</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>236.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p12">Toutefois, l’auteur explique qu’il mange en cachette<note xml:id="ftn139" n="38" place="foot"><p>« […] personne ne voit manger le Roy que ses femmes &amp; ses Eunuques », <hi rend="italic">ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>245.</p></note>. Sa méthode de gouvernement consiste principalement à « jeter [de la] poudre aux yeux du peuple<note xml:id="ftn140" n="39" place="foot"><p>François Bernier, <hi rend="italic">Un libertin dans l’Inde moghole</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>95.</p></note> ». Il va même jusqu’à faire « paraître toutes les marques de douleur qu’un fils peut avoir de la perte de son père<note xml:id="ftn141" n="40" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>195.</p></note> » lors de la mort de Shah Jahan, dont il a pourtant usurpé le pouvoir, et auprès de qui il affiche une déférence jusqu’aux dernières minutes de son règne. En effet, il lui manifeste « mille belles protestations d’affection et de soumission » avant de le capturer, prenant « secrètement » les dispositions nécessaires à son emprisonnement<note xml:id="ftn142" n="41" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>90‑92.</p></note>.</p><p xml:id="p13">Ainsi, les voyageurs s’accordent à dépeindre le pouvoir oriental comme un dispositif spectaculaire, synoptique, dont l’objectif est d’impressionner le plus grand nombre, que ce soit par la mise en scène de tortures publiques ou par le déploiement de cérémonies fastueuses. Les émotions mêmes du souverain – sa douleur, sa contrition, etc. – font l’objet d’un spectacle insincère. Cependant, il ne s’agit là que de la « marque » ou de l’« effet<note xml:id="ftn143" n="42" place="foot"><p><hi rend="italic">Le Dictionnaire de l’Académie françoise dedié au Roy</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>301.</p></note> » du pouvoir, surface visible d’une face dissimulée, dans une politique du secret.</p></div><div type="section1" xml:id="div02"><head>Dissimulations et dispositifs panoptiques de surveillance</head><p xml:id="p14">L’ostentation du pouvoir va paradoxalement de pair avec le motif de la dissimulation, dans une tradition toute machiavélienne du secret<note xml:id="ftn144" n="43" place="foot"><p>Machiavel déclare qu’il faut « être un grand simulateur et dissimulateur », alléguant l’exemple d’Alexandre<hi rend=" small-caps italic"> </hi><hi rend="small-caps">VI</hi> qui « ne fit jamais rien que piper le monde » (<hi rend="italic">Le Prince et autres textes</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>108).</p></note>, réinvestie dans les miroirs des princes à l’âge classique<note xml:id="ftn145" n="44" place="foot"><p>Bernard Teyssandier développe notamment l’exemple du texte de Jean Héroard destiné à Louis<hi rend=" small-caps italic"> </hi><hi rend="small-caps">XIII</hi> (<hi rend="italic">De l’institution du prince</hi>, 1609). Bernard Teyssandier, « Figures du voile et morales du secret dans l’éducation du prince au grand siècle », Françoise Gevrey, Alexis Levrier et Bernard Teyssandier (dir.), <hi rend="italic">Éthique, poétique et esthétique du secret de l’Ancien Régime à l’époque contemporaine</hi>, Leuven, Peeters, 2015, p.<hi rend="italic"> </hi>31.</p></note>. Or cette culture du secret imprègne également le récit que les voyageurs font de la politique orientale. Les cas de dissimulation abondent dans les textes, comme dans cet épisode à la cour persane que rapporte Tavernier :</p><cit xml:id="cit05"><quote>Cha-Abas, pour sçavoir ce qui se passoit dans son Royaume, &amp; le sçavoir par lui-même sans se trop confier au rapport de ses Ministres, il se déguisoit souvent, &amp; alloit par la ville comme un simple habitant sous prétexte de vendre &amp; d’acheter, tâchant de découvrir si le marchand ne faisoit point faux poids &amp; fausse mesure<note xml:id="ftn146" n="45" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages I</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>530.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p15">Bernier, dans son récit de la guerre de succession moghole, érige la dissimulation en éthique du pouvoir : « qui ne sait pas dissimuler ne sait pas régner<note xml:id="ftn147" n="46" place="foot"><p>François Bernier, <hi rend="italic">Un libertin dans l’Inde moghole</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>55.</p></note> », déclare-t-il, qualifiant Aurangzeb de « rusé et dissimulé au possible<note xml:id="ftn148" n="47" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>48.</p></note> » et son père Shah Jahan de maître dans l’art de la tromperie. C’est effectivement beaucoup plus souvent par l’exercice de la ruse que de la force brute qu’ils parviennent à leurs fins, comme lorsque Aurangzeb enivre son frère Murad Baksh pour le destituer des insignes de son pouvoir<note xml:id="ftn149" n="48" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>97.</p></note>.</p><p xml:id="p16">En outre, la violence qui caractérise les supplices orientaux peut également faire l’objet d’une dissimulation. En témoigne l’exemple éclatant de l’amant échaudé de Begum Saheb, autre sœur d’Aurangzeb, qui se rend elle aussi coupable d’accueillir un amant dans ses appartements lors du règne de Shah Jahan son père. Elle a à peine le temps de cacher son amant que son père, très possessif et jaloux – et connu pour être attaché à sa fille par un amour presque incestueux<note xml:id="ftn150" n="49" place="foot"><p>« [L]e bruit courait même qu’il l’aimait jusques à un point qu’on a de la peine à s’imaginer », déclare François Bernier (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>49). Plus explicite, Tavernier précise qu’elle était « tout ensemble sa fille &amp; sa femme » (<hi rend="italic">Les Six Voyages II</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>235).</p></note> –, l’entretient un moment et « commanda fort sévèrement qu’on mît le feu à l’heure même sous la chaudière et ne voulut point partir de là que les eunuques ne lui eussent fait comprendre que le misérable était expédié<note xml:id="ftn151" n="50" place="foot"><p>François Bernier, <hi rend="italic">Un libertin dans l’Inde moghole</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>51.</p></note> ». La lente agonie de la victime ne donne lieu à aucune exhibition physique ou textuelle, mais n’en est pas moins terrible. La politique du secret semble aller de pair avec une poétique de la litote et de la suggestion à la grande puissance évocatoire, comme dans le récit que Tavernier fait de cet épisode. Il nimbe de mystère la disparition de cet amant : « Depuis ce temps-là on n’en a point oüy parler, &amp; il n’est pas mal-aisé de croire qu’il se passe d’etranges choses dans l’enclos où ces femmes &amp; ces filles sont enfermées<note xml:id="ftn152" n="51" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages II</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>239.</p></note>. » L’approximation de la source de la rumeur (« on ») et l’incertitude du sort du jeune homme laissent toute latitude à l’imagination du lecteur, qui peut se figurer les pires supplices.</p><p xml:id="p17">De nombreuses autres anecdotes viatiques correspondant à ce scénario de l’intrusion illicite d’un amant dans l’appartement des femmes – comme celle des deux amants de Raushanara Begum<note xml:id="ftn153" n="52" place="foot"><p>François Bernier, <hi rend="italic">Un libertin dans l’Inde moghole</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>145.</p></note> ou encore celle de l’« amourette » entre une femme et un eunuque « coupé tout ras<note xml:id="ftn154" n="53" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>143‑144.</p></note> » – et participent à constituer le sérail en un lieu de dissimulation et de mystères abondamment exploité par la fiction dramatique et romanesque, avec laquelle le récit de voyage entretient des rapports d’influences réciproques, ainsi que l’a analysé Sylvie Requemora<note xml:id="ftn155" n="54" place="foot"><p>Voir à ce propos Sylvie Requemora, « Des anecdotes tragi-comiques. L’intertextualité romanesque dans quelques récits de voyage du <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle », dans Sophie Linon<hi rend="small-caps">-</hi>Chipon, Véronique Magri<hi rend="small-caps">-</hi>Mourgues et Sarga Moussa (dir.), <hi rend="italic">Miroirs de textes</hi> <hi rend="italic">: récits de voyage et intertextualité</hi>, Nice, Publications de la Faculté des lettres, arts et sciences humaines de Nice, « Publications de la Faculté des lettres, arts et sciences humaines de Nice » n<hi rend="sup">o</hi> 49, 1998. Plus généralement, sur la poétique du récit de voyage, voir Sylvie Requemora, <hi rend="italic">Voguer vers la modernité. Le voyage à travers les genres au </hi><hi rend=" small-caps italic">xvii</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, PUPS, « Imago mundi », 2012. À ce motif de l’intrusion dans le sérail fait écho celui de l’intrusion dans le couvent. Voir, par exemple, le conte « Les Lunettes » de La Fontaine (1674), qui rapporte l’intrusion d’un « blondin » dans un couvent, ou encore les <hi rend="italic">Lettres portugaises</hi> (1669) de Guilleragues, roman épistolaire qui rapporte le désespoir amoureux d’une religieuse séduite par un officier.</p></note>. Tavernier décrit son architecture comme compliquée, marquée par le secret : « au milieu de la grande galerie on voit une niche pratiquée dans le mur, où le Roy se rend de son Haram par un petit escalier dérobé<note xml:id="ftn156" n="55" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages II</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 67.</p></note>. » Le harem, partie du sérail où les femmes sont enfermées et soustraites à la vue de tous hormis des eunuques noirs « affreux de visage, &amp; coupez à net<note xml:id="ftn157" n="56" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, vol. I, p. 636.</p></note> » chargés de les surveiller, incarne d’ailleurs le paroxysme de cette architecture de la dissimulation. Si le lieu du sérail est un des principaux objets de curiosité que s’emploient à décrire les voyageurs en Orient, il constitue rapidement une surface de projection de leurs désirs, dès le récit de Nicolas de Nicolay<note xml:id="ftn158" n="57" place="foot"><p>« Avec Nicolay, le microcosme turc revêt une autre fonction : déjà s’y dessine ce lieu fantasmatique où l’Occidental projette et reconnaît d’inavouables désirs » (Frank Lestringant, « Guillaume Postel et l’“obsession turque” », <hi rend="italic">Écrire le monde à la Renaissance</hi> <hi rend="italic">: quinze études sur Rabelais, Postel, Bodin et la littérature géographique</hi>, Caen, Paradigme, « Collection varia » n<hi rend="sup">o</hi> 6, 1994, p. 219).</p></note>, précisément parce qu’il se dérobe à leur vue, comme l’ont montré Frank Lestringant et Michèle Longino<note xml:id="ftn159" n="58" place="foot"><p>« Plus encore, Tavernier n’a jamais vu de ses propres yeux l’ensemble des appartements et des espaces reculés du sérail, ni observé par lui-même les comportements et les usages dans les lieux qui lui étaient interdits » (Michèle Longino, « Le voyageur, les eunuques et le sérail : l’oculaire par procuration », <hi rend="italic">Littératures classiques</hi>, vol. 82, n<hi rend="sup">o</hi> 3, 2013, p. 262).</p></note>. Cette dimension fantasmatique prime bientôt sur la réalité du sérail, érigé en « <hi rend="italic">topos </hi>obligé de toutes les relations de voyage en Orient », analyse Alain Grosrichard. Les descriptions des sérails ottomans, persans et indiens se ressemblent toutes : « on se répète, on se copie […] parce que l’image stéréotypée du sérail, composée au début du <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, répond sans doute exactement à ce qu’on attend<note xml:id="ftn160" n="59" place="foot"><p>Alain Grosrichard, <hi rend="italic">Structure du sérail</hi> <hi rend="italic">: la fiction du despotisme asiatique dans l’Occident classique</hi>, Paris, Éditions du Seuil, « Champ freudien », 1979, p. 155.</p></note>. » Le sérail devient alors dans l’imaginaire collectif un lieu qui « enserre » – idée que reflète l’orthographe fautive du mot étudiée par Jean Dubu<note xml:id="ftn161" n="60" place="foot"><p>Jean Dubu explique qu’à l’époque circulait une fausse étymologie du mot <hi rend="italic">sérail</hi>, alors considéré comme dérivant du verbe « serrer » (Jean Dubu, « <hi rend="italic">Bajazet </hi>: “serrail’’ et transgression », Pierre Ronzeaud (dir.), <hi rend="italic">Racine. La Romaine, la Turque, la Juive</hi>, Aix-en-Provence, PUP, 1986, p. 99-113).</p></note> –, et isole ses occupants du monde extérieur. Il constitue un mystère largement exploité dans le genre des turqueries dramatiques, où il fait figure d’« archi-lieu devenu mythique<note xml:id="ftn162" n="61" place="foot"><p>Sylvie Requemora, « Scènes de sérail : la construction d’un Orient théâtral et romanesque au <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle », dans Anne Duprat et Émilie Picherot (dir.), <hi rend="italic">Récits d’Orient dans les littératures d’Europe…</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 261. Elle définit le genre des turqueries – tragi-comédies mettant en scène Soliman le Magnifique, Roxane et ses fils – comme « la théâtralisation d’une histoire secrète, se déroulant dans un palais oriental au sens large et confrontant des héros musulmans à la fois sauvages et linguistiquement “naturalisés”, en proie à la fureur amoureuse » (<hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 254).</p></note> », explique Sylvie Requemora, et rencontre aussi un succès dans la fiction romanesque<note xml:id="ftn163" n="62" place="foot"><p>Voir par exemple le roman de Madeleine de Scudéry, <hi rend="italic">Ibrahim ou l’illustre Bassa </hi>(1665), composé avant la pièce de son frère qu’il inspire, et au <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, <hi rend="italic">Les Lettres persanes </hi>(1721) de Montesquieu, qui témoigne bien de la charge fantasmatique attachée à ce lieu d’enfermement dans lequel se révoltent Roxane et les autres femmes d’Usbek.</p></note>.</p><p xml:id="p18">Si plusieurs opérations de pouvoir sont soustraites à la vue du plus grand nombre, elles ne sont pas inconnues du sultan qui contrôle tout ce qui se passe dans son royaume, et surtout dans son sérail, lieu de dissimulation mais aussi de surveillance où l’œil est un instrument de maîtrise des sujets. La galerie secrète lui permettant d’assister au conseil du Divan en témoigne. Sans être vu, il admire le spectacle des décisions politiques prises par un cercle restreint d’acteurs du pouvoir :</p><cit xml:id="cit06"><quote>Le Grand Seigneur y assiste le plus souvent [au conseil du Divan], mais san estre veu ; &amp; c’est ce qui tient, toûjours en crainte, &amp; le grand Vizir &amp; les autres Officiers. Il peut se rendre de son appartement par une gallerie couverte à une fenestre qui répond dans la Sale du Divan, &amp; qui est<hi rend="italic"> toûjours cachée </hi>par un rideau de velours, qu’il tire quand il luy plaist, &amp; quand il void qu’on n’a pas rendu bonne justice<note xml:id="ftn164" n="63" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Nouvelle relation de l’intérieur du serrail du Grand Seigneur…</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>88‑89.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p19">Par sa seule vue, le sultan inspire de la crainte à ceux qui se savent de lui observés : « la vision se révèle être un instrument du pouvoir […] crucial<note xml:id="ftn165" n="64" place="foot"><p>Michèle Longino, « Le voyageur, les eunuques et le sérail : l’oculaire par procuration », <hi rend="italic">Littératures classiques</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>262. Elle explique que le « rideau devient lui-même un œil » ; Roland Barthes, <hi rend="italic">Sur Racine</hi>, Paris, Éditions du Seuil, «<hi rend="italic"> </hi>Essais<hi rend="italic"> </hi>», 1963, p.<hi rend="italic"> </hi>17.</p></note> », analyse Michèle Longino à propos de ce passage, à la suite d’Alain Grosrichard qui commente la configuration du sérail « organisé en vue et en fonction de la jouissance du despote […] qui commence par le privilège scopique<note xml:id="ftn166" n="65" place="foot"><p>Alain Grosrichard, <hi rend="italic">Structure du sérail : la fiction du despotisme asiatique dans l’Occident classique</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>157.</p></note> ». Tout, dans le sérail, sert cet « oculaire par procuration » à l’usage du despote, y compris le voile, qui « devient lui-même un œil<note xml:id="ftn167" n="66" place="foot"><p>Michèle Longino, « Le voyageur, les eunuques et le sérail : l’oculaire par procuration », art. cité, p. 269.</p></note> » ou, selon l’élégante formule de Roland Barthes, « paupière, symbole du Regard masqué<note xml:id="ftn168" n="67" place="foot"><p>Barthes, <hi rend="italic">Sur Racine</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>17.</p></note> ». La configuration du sérail ne peut ainsi manquer d’annoncer le projet d’architecture carcéral du <hi rend="italic">panopticon</hi> proposé par Jeremy Bentham, caractéristique de la société disciplinaire organisant une « surveillance généralisée<note xml:id="ftn169" n="68" place="foot"><p>Foucault, <hi rend="italic">Surveiller et punir. Naissance de la prison</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>244. Voir Jérémie Bentham, <hi rend="italic">Panoptique. Mémoire sur un nouveau principe pour construire des maisons d’inspection, et nommément des maisons de force</hi>, Étienne Dumont (trad.), Paris, De l’Imprimerie nationale, 1791.</p></note> » qu’étudie Michel Foucault. Ce régime de surveillance excède d’ailleurs largement les portes du sérail. Tavernier déclare par exemple qu’il est impossible de fuir la Turquie à cause des espions :</p><cit xml:id="cit07"><quote>Pour les moyens de prendre la fuite à qui auroit quelque pressentiment de sa perte, il est inutile d’y penser. Tous les Officiers &amp; les esclaves que les Bachas ont à leur service sont autant d’espions &amp; de gens qui les éclairent, &amp; il leur est impossible de s’en cacher. Il seroit dangereux de confier son secret à aucun d’eux, ce sont des ames basses &amp; incapables d’aucune belle action ; joint que les ports &amp; les passages sont également fermez pour les uns &amp; pour les autres<note xml:id="ftn170" n="69" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Nouvelle relation de l’intérieur du serrail du Grand Seigneur…</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>175‑176.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p20">De même, en Perse, des « Radars sont tellement portez dans toute la Perse » qu’« il est en effet comme impossible de se sauver de la Perse tous les passages estant bien gardez<note xml:id="ftn171" n="70" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages I</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>615. Yasmine Atlas a analysé la difficulté du passage de frontières dont témoigne le voyageur dans son récit, dans « Une frontière qualifiante : Représentation du passage en Perse chez quelques voyageurs français », <hi rend="italic">Dix-septième siècle</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 1, 2018, p. 49‑62.</p></note> ». Ce régime de contrôle généralisé érige ces pays en États-sérails<note xml:id="ftn172" n="71" place="foot"><p>Je remercie les directrices du volume pour m’avoir suggéré cette formule qui a émergé de nos échanges préparatoires.</p></note>.</p><p xml:id="p21">Les voyageurs décrivent donc bien un exercice oxymoronique du pouvoir qui conjugue l’ostentation au secret, dans une dialectique contradictoire qui semble emblématique des états orientaux, comme l’indique le sous-titre du récit de Bernier : « l’or &amp; l’argent après avoir circulé dans le monde passent dans l’Hindoustan, d’où ils ne reviennent plus<note xml:id="ftn173" n="72" place="foot"><p>Le trésor ottoman est dépeint de la même manière : « Mais pour le Tresor particulier &amp; secret, qui est une voûte sous terre qui ne s’ouvre qu’en la presence du Grand Seigneur, c’est une mer que je puis comparer à la mer Caspienne, où il entre plusieurs rivières que l’on n’en void point sortir » (Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Nouvelle relation de l’intérieur du serrail du Grand Seigneur…</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>130).</p></note>. » La machine politique y est dépeinte sous les traits d’une gueule d’enfer engloutissant pour toujours les richesses qui participent au spectacle du pouvoir, selon des opérations mystérieuses dérobées à l’intelligence du voyageur qui entreprend toutefois d’en rendre compte dans son récit.</p></div><div type="section1" xml:id="div03"><head>Le spectacle oxymoronique du pouvoir oriental : un anti-miroir des princes</head><p xml:id="p22">Ce mystère du pouvoir parfois inquiétant ne laisse pas de fasciner les voyageurs, au même titre que son versant spectaculaire. Toutefois, est-ce par sa charge d’exotisme et d’altérité que ce pouvoir fascine, ou, au contraire, par sa troublante proximité avec le pouvoir français ? Si le pouvoir oriental se distingue du pouvoir français par sa violence et ses excès, il s’en rapproche par de nombreux aspects. Michèle Longino remarque à juste titre que « les mêmes gestes d’ostentation caractérisent et Versailles et la Sublime Porte, qui renvoient l’un à l’autre dans un effet spéculaire<note xml:id="ftn174" n="73" place="foot"><p>Michèle Longino, « Le voyageur, les eunuques et le sérail : l’oculaire par procuration », art. cité, p.<hi rend="italic"> </hi>266.</p></note> ». De même, le régime de surveillance des États ottomans est tout à fait analogue à celui « que pratiquaient les nombreux espions qui rôdaient dans les coulisses de Versailles » « durant cette période où se forment la culture et la politique françaises<note xml:id="ftn175" n="74" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>268.</p></note> ». Les auteurs semblent aussi glisser certains indices mettant le lecteur sur la voie de cette équivalence : ainsi, le « petit soleil » qui irradie de la tenue du Grand Moghol<note xml:id="ftn176" n="75" place="foot"><p>François Bernier, <hi rend="italic">Un libertin dans l’Inde moghole</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>264.</p></note> évoque Louis <hi rend="small-caps">XIV</hi>, avec qui l’association entre l’astre solaire et la fonction royale atteint son point culminant<note xml:id="ftn177" n="76" place="foot"><p>Voir à ce propos, par exemple, l’ouvrage de Peter Burke, <hi rend="italic">Louis </hi><hi rend=" small-caps italic">XIV</hi><hi rend="italic"> : les stratégies de la gloire</hi>, Paul Chelma (trad.), Paris, Éditions du Seuil, 1995.</p></note>. En outre, n’est-il pas ironique que Louis <hi rend="small-caps">xiv</hi> arbore comme symbole de puissance le diamant bleu indien qu’il achète à Tavernier<note xml:id="ftn178" n="77" place="foot"><p>Voir la gravure, Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages II</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 336‑337. L’histoire de ce diamant, dont a été découverte en 2007 la parenté avec le diamant bleu Hope, a donné lieu à plusieurs études. Voir Pierre Ménard, <hi rend="italic">Le Chasseur de diamants. Les fabuleuses aventures de Jean-Baptiste Tavernier</hi>, Paris, Tallandier, 2023.</p></note> ?</p><p xml:id="p23">Cette proximité entre les deux souverains est abondamment exploitée par la littérature libertine et pamphlétaire, comme la <hi rend="italic">Cour de France turbanisée</hi><note xml:id="ftn179" n="78" place="foot"><p>Monsr L.B.D.E.D.E., <hi rend="italic">La Cour de France turbanisée et les trahisons démasquées</hi> <hi rend="italic">: en trois parties</hi>, À Cologne, Chez Pierre Marteau, 1686.</p></note> ou encore dans un entretien fictif entre Mahomet et Colbert où ce dernier déclare au prophète qu’« il n’est presentement rien qui ressemble plus à la <hi rend="small-caps">Porte</hi>, que le <hi rend="small-caps">Louvre</hi><note xml:id="ftn180" n="79" place="foot"><p>Anonyme, <hi rend="italic">Entretiens dans le royaume des ténèbres entre Mahomet et Colbert</hi>, Cologne, D. Hartman, 1683, p. 5. Pamphlet cité par Pierre Ronzeaud, « Modifications de l’image royale en situation intertextuelle polémique (1670-1685) », Noémi Hepp et Madeleine Bertaud (dir.), <hi rend="italic">L’Image du souverain dans les lettres françaises : des guerres de religion à la révocation de l’Édit de Nantes</hi>, Paris, Klincksieck, 1985, p.<hi rend="italic"> </hi>234.</p></note> ». Dans ces textes comme dans les récits de voyage se loge un discours à charge contre les dérives autoritaires du règne du monarque français. Stéphane Van Damme, dans un article sur le libertinage, considère que la matière orientale fournit aux voyageurs le moyen d’exprimer un contenu critique, à l’instar du phénomène à l’œuvre dans la pastorale :</p><cit xml:id="cit08"><quote>Le recours aux savoirs lointains, en particulier sur l’Orient, et le dépaysement de la critique fondent, à la manière de la pastorale, une double distance critique qui est à la fois un déplacement géographique et un dialogue avec le passé<note xml:id="ftn181" n="80" place="foot"><p>Stéphane Van Damme, « Curiosité subversive : « orientalisation » du libertinage et géographie morale », <hi rend="italic">Études Épistémè. Revue de littérature et de civilisation (</hi><hi rend=" small-caps italic">xvi</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic">-</hi><hi rend=" small-caps italic">xviii</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècles)</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 26, 2014, DOI : <ref target="https://doi.org/10.4000/episteme.327">https://doi.org/10.4000/episteme.327</ref>. Voir aussi Stéphane Van Damme, <hi rend="italic">Les Voyageurs du doute</hi> <hi rend="italic">: l’invention d’un altermondialisme libertin (1620-1820)</hi>, Paris, Fayard, 2023. Pour une étude spécifique des récits de voyage libertins au <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, voir la récente thèse de Mathilde Morinet, <hi rend="italic">Arpenter le monde en esprit fort</hi> <hi rend="italic">: les écrits de voyage libertins au </hi><hi rend=" small-caps italic">xvii</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, sous la direction de Sylvie Requemora et Marie-Christine Pioffet, Aix-Marseille Université et York University, 2022.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p24">L’Orient est en quelque sorte allégorisé, et permet aux voyageurs de dissimuler une critique du pouvoir qu’ils ne pourraient assumer ouvertement, avant les <hi rend="italic">Lettres persanes </hi>(1721) qui utilise le potentiel satirique de la fiction du regard étranger. Si Bernier jouit par exemple d’une certaine liberté de ton dans sa très libertine lettre sur la religion hindoue adressée à son ami Chapelain<note xml:id="ftn182" n="81" place="foot"><p>Pour une étude de la critique libertine des superstitions hindoues, voir les nombreuses études de Frédéric Tinguely, comme <hi rend="italic">Le Fakir et le Taj Mahal</hi> <hi rend="italic">: l’Inde au prisme des voyageurs français du </hi><hi rend=" small-caps italic">xvii</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, Chêne-Bourg, La Baconnière-arts, « Belles pages de la Bibliothèque de Genève », n<hi rend="sup">o</hi> 7, 2011 ; « Un paradis sans miracles : le Cachemire de François Bernier », Frédéric Tinguely et Adrien Paschoud (dir.), <hi rend="italic">Voyage et libertinage</hi> <hi rend="italic">: </hi><hi rend=" small-caps italic">xvii</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic">-</hi><hi rend=" small-caps italic">xviii</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, Lausanne, Faculté des Lettres, « Études de lettres », n<hi rend="sup">o</hi> 3, 2006 ; <hi rend="italic">La Lecture complice</hi> <hi rend="italic">: culture libertine et geste critique</hi>, Genève, Droz, « Les seuils de la modernité », vol. 20, 2016 ; « Différence et dissimulation : la figure du “fakir” dans le voyage en Inde au <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">ASDIWAL, revue genevoise d’anthropologie et d’histoire des religions</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 4, 2009, p. 94-110.</p></note>, celle qu’il adresse à Colbert sur la description économique et politique de l’Inde le contraint à la prudence.</p><p xml:id="p25">Dominique Carnoy analyse précisément les stratégies mobilisées par les auteurs français – comme Tavernier, Chardin ou Thévenot – pour formuler ces critiques : « bien des pages de nos voyageurs s’appliqueraient à Louis <hi rend="small-caps">XIV</hi> plutôt qu’au sultan, pour peu qu’on en supprimât quelques adjectifs ou adverbes d’intensité », tels que « despotique » ou « tyrannique ». « Le pouvoir mahométan cumule en fait les craintes que pouvait nourrir la bourgeoisie sous Louis <hi rend="small-caps">XIV</hi> face à la démesure d’un absolutisme d’année en année plus affirmé<note xml:id="ftn183" n="82" place="foot"><p>Dominique Carnoy, <hi rend="italic">Représentations de l’islam dans la France du </hi><hi rend=" small-caps italic">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> <hi rend="italic">siècle</hi> <hi rend="italic">: la ville des tentations</hi>, Paris, L’Harmattan, 1998, p. 278‑281.</p></note>. » L’Orient devient alors « une scène théâtrale attachée à l’Europe<note xml:id="ftn184" n="83" place="foot"><p>Edward W. Said, <hi rend="italic">L’orientalisme. L’Orient créé par l’Occident</hi>, Catherine Malamoud (trad.), Paris, Éditions du Seuil, 2005, p. 80.</p></note> », selon la formule d’Edward W. Saïd, sur laquelle sont interrogés des aspects de la sociétés française<note xml:id="ftn185" n="84" place="foot"><p>La portée critique de la représentation de la politique orientale dans le corpus spécifiquement dramatique – celui des turqueries – a fait l’objet d’une étude par Sylvie Requemora, « Les “turqueries” : une vogue théâtrale en mode mineur », art. cité.</p></note>. Le spectacle de la politique orientale offrirait aux lecteurs français la virtualité tyrannique contenue dans la monarchie absolue telle que l’exerce Louis <hi rend="small-caps">XIV</hi>.</p><p xml:id="p26">Toutefois, n’est-ce qu’une différence de degré qui sépare la monarchie française du despotisme oriental, conçu comme une version intensifiée et dégénérée de la première ? Les descriptions fascinées que les voyageurs font de certains aspects du cérémonial étranger sont l’occasion d’interroger l’essence même du pouvoir, et plus particulièrement son régime de symbolisation. Il en est ainsi de la cérémonie de la pesée évoquée par Bernier, où il apparaît que la puissance du souverain augmente à mesure que s’alourdit sa masse corporelle. Cette identification du pouvoir politique à l’état physique du souverain semble nier le régime de symbolisation qui distingue les deux corps du roi, notamment caractéristique de la monarchie anglaise, selon Ernst Kantorowicz<note xml:id="ftn186" n="85" place="foot"><p>Voir Ernst Kantorowicz, <hi rend="italic">Les Deux Corps du roi. Essai sur la théologie politique au Moyen Âge </hi>[1957], Jean-Philippe et Nicole Genet (trad.), Paris, Gallimard, « Bibliothèque des Histoires », 2019. Ralph E. Giesey applique un certain nombre de ces analyses à la monarchie française (<hi rend="italic">Le Roi ne meurt jamais. Les obsèques royales dans la France de la Renaissance</hi>, Dominique Ebnöther trad., Paris, Flammarion, 1987).</p></note>, et en vertu de laquelle le roi, même malade, continue de renvoyer au corps symbolique de sa fonction. Cette corporéité du pouvoir est également manifeste à l’endroit de la maladie de Shah Jahan, qui fragilise son pouvoir politique et prépare les conditions de sa ruine en allumant une guerre fratricide entre ses quatre fils<note xml:id="ftn187" n="86" place="foot"><p>« [I]l était tombé dans une grande maladie dont on ne croyait pas qu’il dût jamais relever, ce qui avait mis de la division entre ces quatre frères [Dara, Sultan Shuja, Aurangzeb et Murad Bakhsh] qui prétendaient tous à l’empire » (François Bernier, <hi rend="italic">Un libertin dans l’Inde moghole</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>45).</p></note>. De même, frappé par la maladie, Aurangzeb tente de conjurer sa faiblesse physique qui menace son trône en défilant devant son peuple<note xml:id="ftn188" n="87" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>139.</p></note>. Or cette confusion du pouvoir et de la force est au fondement des régimes tyranniques, d’après la conception aristotélicienne du pouvoir politique, et contraint le souverain à établir un dispositif de surveillance généralisé pour « faire en sorte que les habitants soient toujours sous l’œil du tyran et passent leur temps à sa porte<note xml:id="ftn189" n="88" place="foot"><p>Aristote, <hi rend="italic">Les Politiques</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, livre V, chap. 11, 1313 a, p.<hi rend="italic"> </hi>397.</p></note> ». La structure panoptique du sérail ou encore les grandes armées, qui suscitent la crainte fascinée des Européens et dont la description constitue un invariant des récits de voyage au Levant<note xml:id="ftn190" n="89" place="foot"><p>Voir par exemple le récit de Nicolas de Nicolay qui détaille les différents grades de l’armée ottomane et les gravures qu’il intègre dans son récit, la lettre de Bernier à Colbert dans laquelle il décrit sur plus de dix pages la composition de la milice moghole (François Bernier, <hi rend="italic">Un Libertin dans l’Inde Moghole, op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>205-216), ou encore le chapitre que Tavernier consacre à la description de l’ordre des soldats persans (<hi rend="italic">Six Voyages I</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 579-582).</p></note>, sont donc autant d’expressions de la nature tyrannique du pouvoir oriental qu’a notamment analysée Silvia Murr<note xml:id="ftn191" n="90" place="foot"><p>« Le tyran a pour principe (<hi rend="italic">archè</hi>) son propre intérêt, ce qui fait de lui l’ennemi des gouvernés, et implique que le principe de son pouvoir soit la force armée, donc la crainte de la part de sujets, d’où leur haine, donc sa propre insécurité. […] tout le régime du Mogol repose sur la force, donc d’une part sur la disponibilité d’argent pour financer la force, d’autre part sur l’aptitude actuelle du Prince à manœuvrer cette force et à mettre en œuvre toutes les “finesses’’ de l’art militaire et de l’art politique pour rendre inefficace celle de ses adversaires […] Bernier montre que le grand Mogol ne règne que tant qu’il est capable de mener en personne son armée » (Sylvia Murr, « Le politique “au Mogol” selon Bernier : appareil conceptuel, rhétorique stratégique, philosophie morale », <hi rend="italic">Purusartha</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 13, 1990, p. 266).</p></note>. Le pouvoir tyrannique serait par conséquent moins l’effet d’une intensification de certains traits de la monarchie – de ce fait pervertie – que le résultat de la négation du caractère symbolique d’un pouvoir alors purement phénoménal qui rend le monarque « esclave de sa “montre”, c’est-à-dire de l’étalage de sa puissance financière<note xml:id="ftn192" n="91" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 269.</p></note> » ainsi que de sa force. Les nombreux spectacles du pouvoir oriental reflèteraient, paradoxalement, sa fragilité et sa précarité, et constitueraient un avertissement pour le monarque français.</p><p xml:id="p27">Si le souverain oriental est dépourvu de transcendance, il semble également dépourvu d’intériorité, ramené là encore à une logique purement phénoménale, au rebours d’une politique du secret dans le cadre de laquelle chaque décision royale serait le fruit d’une délibération complexe. Le prince oriental, lui, agit par caprice ou « fantaisie » : par exemple Sultan Shuja, autre frère d’Aurangzeb, « augmentait ou retranchait [les] pensions [des <hi rend="italic">omrahs</hi>] par fantaisie<note xml:id="ftn193" n="92" place="foot"><p>François Bernier, <hi rend="italic">Un libertin dans l’Inde moghole</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>47.</p></note> ». En outre, de nombreuses scènes illustrent l’arbitraire du pouvoir du roi de Perse dans le récit de Tavernier, comme l’histoire de l’architecte chargé de construire au milieu d’Ispahan une tour avec la tête des bêtes exécutées. S’étant acquitté de son ouvrage, l’architecte vient trouver Cha-Sefi, roi de Perse, pour lui dire qu’il ne manque plus qu’une dernière tête pour constituer le sommet de la tour :</p><cit xml:id="cit09"><quote>Ce Prince dans la débauche, &amp; pour faire voir peut-estre aux Ambassadeurs comme il est absolu sur ses sujets, se tournant brusquement vers l’Architecte, Tu as raison, luy dit-il, &amp; on ne sçauroit trouver pour cela de teste plus propre que la tienne. Il fallut que le mal-heureux Architecte donnât sa teste, &amp; l’ordre du Roy fut executé en mesme temps<note xml:id="ftn194" n="93" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages I</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>383‑384.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p28">Le despote oriental agit ici en tyran, c’est-à-dire « selon son bon vouloir<note xml:id="ftn195" n="94" place="foot"><p>Aristote, <hi rend="italic">Les Politiques</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, III, 16, 1287 a, p.<hi rend="italic"> </hi>266.</p></note> », sans anticiper sa décision. Ce même roi poignarde la sultane reine en rentrant d’un soir de débauche, ivre, sans réfléchir à son geste<note xml:id="ftn196" n="95" place="foot"><p>« Le Roy s’estant éveillé &amp; ne voyant point encore la Reine, demanda en colère pourquoi elle ne venoit pas. La Sultane mere du Roy, laquelle comme j’ay dit, n’estoit qu’une esclave Georgienne, qui haïssoit mortellement la jeune Sultane Reine qui estoit fille du Roy de Georgie, parce qu’elle s’en voyoit fort dédaignée, prit occasion de la mettre mal dans l’esprit du Roy, &amp; se trouvant alors dans la chambre lui fit signe de la main que la jeune Reine estoit cachée dans cette niche. Le Roy se levant alors en furie, fut donner à cette pauvre Princesse cinq ou six coups de poignard dans le ventre, &amp; sans estre émeu de cette action barbare se r’endormit aussi-tost » (Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages I</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>517).</p></note>. Cette méthode de gouvernement semble incarner une anti-politique du secret, dans laquelle les décisions, instantanées, ne sont pas le fruit d’une préméditation comme elles peuvent l’être dans les histoires secrètes contemporaines qui livrent des représentations du pouvoir européen. Dans <hi rend="italic">De l’usage de l’histoire </hi>(1671), Saint-Réal présente en effet sa théorie selon laquelle les événements politiques seraient le produit de causes personnelles, et plus spécifiquement des mouvements des passions :</p><cit xml:id="cit10"><quote>[S]avoir, c’est connoître les choses par leurs causes ; […] étudier l’Histoire, c’est étudier les motifs, les opinions &amp; les passions des hommes, pour en connoître tous les ressorts, les tours &amp; les détours, enfin toutes les illusions qu’elles savent faire aux esprits, et les surprises qu’elles font aux cœurs<note xml:id="ftn197" n="96" place="foot"><p>César Vichard de Saint<hi rend="small-caps">-</hi>Réal, <hi rend="italic">De l’usage de l’histoire</hi>, Paris, Chez Claude Barbin et Estienne Michallet, 1671, p. 4.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p29">La nouvelle<hi rend="italic"> Dom Carlos </hi>reflète cette conception, interprétant les relations entre Dom Carlos et son père Philippe II à l’aune de l’amour qu’ils porteraient à la reine Élisabeth de France, d’abord promise au fils, mais que le père épouse. Le secret des alcôves, les lettres interceptées, les entrevues passionnées constituent les principaux ingrédients de cette nouvelle très romanesque. Or, si la vie du sérail est nimbée de mystère pour les auteurs qui n’accèdent pas à toutes les « etranges choses<note xml:id="ftn198" n="97" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages II</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>239.</p></note> » qui s’y passent, les prises de décisions politiques en elles-mêmes ne sont pas, à la différence du cas de l’histoire secrète, l’effet d’une lente maturation dont les ressorts seraient cachés au plus grand nombre. Elles n’expriment rien d’autre que l’arbitraire et l’inconséquence du despote. La fréquence des anecdotes de ce genre trahit par ailleurs la fascination qu’elles exercent sur les voyageurs qui ne peuvent manquer de tracer des parallèles avec les dérives arbitraires de leur souverain. C’est bien plutôt la proximité entre les régimes français et persan que leur radicale différence que l’on devine dans la prudente définition aux allures de dénégation que Tavernier livre du pouvoir despotique :</p><cit xml:id="cit11"><quote>Le Gouvernement de la Perse est purement Despotique, &amp; le Roy a droit de vie &amp; de mort sur ses sujets indépendamment d’aucun conseil, ou d’autres procedures accoûtumées dans nostre Europe. Il peut faire mourir de quelque maniere qu’il luy plaît les premiers du Royaume, sans que le corps de l’Estat s’en formalise, ni qu’on ose luy en demander raison, &amp; l’on peut dire qu’il n’y a point de Souverain au monde plus absolu que le Roy de Perse<note xml:id="ftn199" n="98" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, vol. I, p.<hi rend="italic"> </hi>379.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p30">Tavernier, que son statut de protestant fragilise dans une période de recrudescence des persécutions religieuses, prend un soin tout particulier à distinguer le pouvoir persan du pouvoir européen, qu’il identifie à un régime encadré par des lois et des « procedures » qui empêcheraient le souverain de gouverner seul et de suivre sa fantaisie. Or c’est bien plutôt l’homologie des deux pouvoirs qui est sensible ici, dans un contexte où les sujets s’insurgent contre la centralisation et l’absolutisation croissantes du pouvoir français également taxé d’arbitraire et conçu comme un « droit de mort et pouvoir sur la vie<note xml:id="ftn200" n="99" place="foot"><p>Foucault, <hi rend="italic">Histoire de la sexualité. 1. La volonté de savoir</hi>, Paris, Gallimard, 1976, p.<hi rend="italic"> </hi>177.</p></note> ». Derrière ce diagnostic du pouvoir persan affleure celui de Louis <hi rend="small-caps">XIV</hi>, de même que l’histoire politique que fait Bernier de l’empire moghol constitue une anamorphose du pouvoir français que l’auteur, libertin, est forcé de dissimuler.</p><p xml:id="p31">L’importante proportion qu’occupe la description du pouvoir étranger dans les récits des voyageurs ne témoigne pas seulement de la fascination qu’il suscite chez eux, mais également de l’usage spécifique qu’ils en font. Loin de n’être qu’un objet de curiosité ethnographique, le despotisme oriental constitue pour les voyageurs un terrain de réflexion leur permettant de procéder à une autopsie du pouvoir français ainsi qu’à une évaluation de ses potentielles dérives. Toutefois, le despotisme oriental n’a-t-il pour fonction que de figurer le risque de dégénérescence tyrannique de la monarchie française, deux régimes qui ne seraient distingués que par une question de degré ? La mise en valeur des deux dynamiques apparemment contradictoires du pouvoir despotique, qui allie synoptisme et dissimulation, semble interroger la structure même du pouvoir, et notamment son aptitude à symboliser. En effet, le faste du pouvoir n’est pas un <hi rend="italic">signe </hi>de puissance au sens où il participerait à un dispositif de représentation, conformément à la définition qu’en donne le <hi rend="italic">Dictionnaire de l’Académie </hi>qui distingue le pouvoir et sa « marque », son « effet<note xml:id="ftn201" n="100" place="foot"><p><hi rend="italic">Le Dictionnaire de l’Académie françoise dedié au Roy</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>301.</p></note> », mais plutôt la manifestation purement phénoménale d’un pouvoir dépourvu de transcendance, ce qui fait échos aux réflexions contemporaines pascaliennes sur le pouvoir<note xml:id="ftn202" n="101" place="foot"><p>Outre <hi rend="italic">Les Pensées</hi>, voir aussi les <hi rend="italic">Trois discours sur la condition des grands</hi> (1671) à partir desquels Louis Marin développe une analyse sur la représentation du pouvoir dans <hi rend="italic">Le Portrait du roi </hi>(Paris, Éditions de Minuit, 1981). En reliant la force à la tyrannie, notamment dans le fragment 298 (Brunschvicg) des <hi rend="italic">Pensées </hi>qui distingue la force et la justice, Pascal propose en effet une réflexion dans laquelle la représentation du pouvoir comprendrait une dimension performative, devenant elle-même un dispositif de pouvoir.</p></note>. Quant aux mystères qui sourdent de la porte du sérail, ils ne révèlent pas d’autres secrets que celui du simple « droit de vie &amp; de mort<note xml:id="ftn203" n="102" place="foot"><p>Jean-Baptiste Tavernier, <hi rend="italic">Les Six Voyages I</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p.<hi rend="italic"> </hi>379.</p></note> » sur les individus, expression de l’arbitraire du despote. Ainsi, ce qu’apprend le pouvoir français à travers ce pouvoir oriental bicéphale, c’est la fragilité constitutive du régime despotique. Miroirs d’un vertige, ces récits allégorisent l’absence de transcendance d’une monarchie que l’épuisement de la puissance de symbolisation réduit à la tyrannie. Ils font entrevoir le paradoxe même d’un pouvoir fort que le processus d’absolutisation menace d’engloutir, à la manière des trésors qui entrent dans les terres orientales sans jamais en ressortir.</p></div></body></text></TEI>