<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="commons_edition"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Les espaces du secret à Clarens</title><title type="sub">Julie ou la Nouvelle Héloïse</title><author role="aut"><persName><forename>Henri</forename><surname>Portal</surname></persName><affiliation><orgName>Sorbonne Université, CELLF 16-18, UMR 8599, Paris, France</orgName></affiliation></author></titleStmt><publicationStmt><ab type="expression"><bibl><publisher/><availability><licence target="#"/><p/></availability></bibl></ab><ab type="book"><bibl><date type="publishing"/><biblScope unit="page" from=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="PDF"><bibl><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><dim type="weight" unit="Mo" extent=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="EPUB"><bibl><idno type="ISBN-13"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><availability><licence/><p/></availability><dim type="weight" unit="Ko" extent=""/></bibl><desc type="accessMode">textual</desc><desc type="accessibilityFeature">ARIA</desc><desc type="accessibilityFeature">highContrastDisplay</desc><desc type="accessibilityFeature">readingOrder</desc><desc type="accessibilityFeature">structuralNavigation</desc><desc type="accessibilityFeature">tableOfContents</desc><desc type="accessibilityFeature">unlocked</desc><desc type="accessibilityFeature">alternativeText</desc><desc subtype="soundHazard" type="accessibilityHazard">noSoundHazard</desc><desc subtype="flashingHazard" type="accessibilityHazard">noFlashingHazard</desc><desc subtype="motionSimulationHazard" type="accessibilityHazard">noMotionSimulationHazard</desc><desc type="accessModeSufficient">textual</desc><desc type="accessibilitySummary">Cette publication est conforme aux normes d’accessibilité WCAG 2.0, au moins au niveau A.</desc></ab><ab type="digital_online" subtype="HTML"><bibl><distributor/><name type="CMS"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><date type="publishing"/><date type="embargoend"/><idno type="documentnumber"/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab></publicationStmt><sourceDesc><p>COMMONS/Métopes : 1.0</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="Word-tpl" version="1.0"><label>Word template</label><desc>Version of MS Word template used</desc><ref target="#"/></application><application version="0.0.103" ident="circe-Metopes"><label>Circé</label><desc>Document converted into TEI using Circé application (doc2tei pipeline)</desc><ref target="#"/></application></appInfo><editorialDecl><normalization rendition="notes"><p rendition="note" select="restart"/><p rendition="table" select="restart"/><p rendition="annexe" select="restart"/><p rendition="floatingText" select="restart"/></normalization></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fr-FR"/></langUsage></profileDesc><revisionDesc><listChange><change type="creation" when="2025-07-08">XML-TEI file creation</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text xml:id="text" type="chapter"><front><div type="titlePage"><p rend="title-main">Les espaces du secret à Clarens</p><p rend="title-sub"><hi rend="italic">Julie ou la Nouvelle Héloïse</hi></p><p rend="author-aut">Henri <hi rend="small-caps">Portal</hi></p><p rend="authority_affiliation">Sorbonne Université, CELLF 16-18, UMR 8599, Paris, France</p></div></front><body><p xml:id="p1">Au moment de son séjour parisien, au Livre II de <hi rend="italic">La Nouvelle Héloïse</hi>, Saint-Preux explique à Julie qu’il est « initié à des mystères plus secrets ». Décrivant ces réunions accessibles uniquement à quelques privilégiés, il ajoute qu’il s’agit « de soupés [<hi rend="italic">sic</hi>] priés où la porte est fermée à tout survenant<note xml:id="ftn1" n="1" place="foot"><p>Notre édition de référence sera la suivante : Rousseau, <hi rend="italic">La Nouvelle Héloïse</hi>, Henri Coulet (éd.), Paris, Gallimard, « Folio », 1993, 2 tomes.</p></note> (II, XVII, p. 306) ». On le sait, « la pratique du secret et du silence [c]aractéris[e] le comportement de ceux qui se rapprochent des cercles du pouvoir<note xml:id="ftn35" n="2" place="foot"><p>Lucien Faggion, « L’éloquence muette ou le langage du corps », <hi rend="italic">Arcana imperii. Gouverner par le secret à l’époque moderne. France, Espagne, Italie</hi>, Paris, les Indes savantes, 2018, p. 124.</p></note> ». En transposant le motif essentiel de l’univers politique d’Ancien Régime qu’est le <hi rend="italic">locus secretus </hi>dans un contexte mondain, Rousseau, suivant en cela une tradition ancienne, suggère ainsi que les cercles les plus secrets de la capitale ne sont guère différents des sociétés curiales où le pouvoir tend toujours à s’exercer dans le silence des cabinets et des antichambres. L’espace secret prend certes la forme du lieu privé ; mais il ne perd ni sa capacité à structurer les hiérarchies, ni son rôle déterminant dans les luttes d’influence qui se déploient dans la vie sociale.</p><p xml:id="p2">Dans ce passage de l’œuvre, on sent nettement, comme ailleurs dans l’œuvre de Rousseau, une certaine hantise de l’opacité – hantise qui fera toutefois l’objet d’une tentative de conjuration dans la seconde partie du roman, associée par Jean Starobinski à un idéal de transparence et de « limpidité<note xml:id="ftn36" n="3" place="foot"><p>Jean Starobinski, <hi rend="italic">Jean-Jacques Rousseau. La Transparence et l’Obstacle</hi>, Paris, Gallimard, « Tel », 1971, p. 105.</p></note> ». Après avoir montré la force des apparences trompeuses qui règnent à Paris lors du séjour de Saint-Preux, le romancier présente en effet au lecteur un monde différent à Clarens, le domaine dirigé par Wolmar, le sage époux de Julie. Si toute trace de duplicité semble avoir disparu de cet espace, reconnaissons qu’« il n’est pas simple de vivre à Clarens<note xml:id="ftn37" n="4" place="foot"><p>Michèle Duchet, « Clarens, “le lac d’amour où l’on se noie” », <hi rend="italic">Littérature</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 21, 1976, p. 80.</p></note> », et que Rousseau, comme la critique l’a établi<note xml:id="ftn38" n="5" place="foot"><p>Christophe Martin, <hi rend="italic">La Philosophie des amants. Essai sur </hi>Julie ou la Nouvelle Héloïse, Paris, Sorbonne Université Presses, 2021, p. 195-214.</p></note>, nous invite à poser un regard distancié sur l’idéal de transparence qui s’y manifeste. Dès lors, il semblerait que le motif du <hi rend="italic">locus secretus </hi>n’ait pas été complètement évacué de la seconde partie de <hi rend="italic">La Nouvelle Héloïse</hi>. À y regarder attentivement, on n’aura pas de difficulté à repérer des cachettes, des coulisses ou des zones à l’abri du regard qui, non contents de jouer un rôle structurel dans l’organisation du domaine, remplissent également une fonction décisive dans les rapports unissant Wolmar et son épouse. Conditions même de l’exercice du gouvernement politique et de la structuration de l’univers social, ces lieux secrets tendent à recevoir une tonalité inquiétante lorsqu’ils permettent à l’action de Wolmar de prendre une forme intrusive, particulièrement à l’égard de Julie qu’il vise à guérir de son ancienne passion pour Saint-Preux. Cependant, Rousseau semble avoir aussi ménagé les conditions d’une possible réhabilitation du <hi rend="italic">locus secretus</hi>, qui, loin de n’être que le synonyme de l’opacité politique, peut s’apparenter à un refuge pour l’individu face aux excès d’un pouvoir politique guidé par des rêves d’omniscience. Récemment, Antoine Lilti, discutant les travaux d’Habermas sur la distinction entre le privé et le public, a mis en évidence que ces espaces ne s’opposaient pas, mais se constituaient plutôt l’un par rapport à l’autre<note xml:id="ftn39" n="6" place="foot"><p>Antoine Lilti, <hi rend="italic">L’Héritage des Lumières. Ambivalences de la modernité</hi>, Paris, Seuil-Gallimard-EHESS, « Hautes Études », 2019, p. 192-196.</p></note>. Le roman de Rousseau, fondé sur un entrelacement de la transparence et de l’obstacle, semble ainsi particulièrement adapté pour confirmer cette analyse, <hi rend="italic">a fortiori </hi>dans le cadre de Clarens où les exigences de transparence « rend[ent] d’autant plus pressant l’appel à l’intimité et à la solitude<note xml:id="ftn40" n="7" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 193.</p></note> » que Rousseau incarne de façon paradoxalement spectaculaire dans la seconde moitié du siècle.</p><div type="section1" xml:id="div01"><head>Le pouvoir et le cabinet : Wolmar</head><p xml:id="p3">De prime abord, il semblerait que le <hi rend="italic">locus secretus</hi> ne soit pas du tout du goût de Wolmar, qui affectionne plutôt les lieux découverts, les promenades au grand air ou les sains travaux des champs. Privilégiant un rapport direct avec ses ouvriers agricoles, « M. de Wolmar les visite lui-même presque tous les jours, souvent plusieurs fois le jour » (IV, X, p. 57), et, « dans ses tournées », on apprend qu’il aime à discuter avec « quelque bon Vieillard dont le sens et la raison le frappent, et qu’il se plaît à faire causer » (V, II, p. 179). Loin de se confiner dans un cabinet, ou dans le silence d’une antichambre, le maître de Clarens est fréquemment amené à voyager dans le récit. Immédiatement après avoir accueilli Saint-Preux, Wolmar, prétextant des affaires à régler, s’en va à Étanges, non sans susciter les réticences de Julie<note xml:id="ftn41" n="8" place="foot"><p>« Sans dire tout ce que je pensais d’un départ aussi déplacé, j’ai représenté qu’il ne paraît pas assez indispensable pour obliger M. de Wolmar à quitter un hôte qu’il avait lui-même dans sa maison » (IV, XII, p. 116).</p></note>. Ce départ n’est pas anodin ; et les personnages s’étonnent de cette dangereuse absence qui amène à laisser les deux anciens amants en tête-à-tête<note xml:id="ftn42" n="9" place="foot"><p>« Votre conduite n’en est pas plus convenable, et vous jouissez durement de la vertu de votre femme » (IV, XVI, p. 135).</p></note>. Une telle mobilité est pourtant cohérente avec le personnage de Wolmar, qui manifeste quelques lignes plus tôt un curieux désir d’immatérialité : « Si je pouvais changer la nature de mon être et devenir un œil vivant, je ferais volontiers cet échange » (IV, XII, p. 109). En quittant le domaine de Clarens, Wolmar ne renonce pas en effet à exercer son droit de regard sur ses résidents, sachant parfaitement combien Julie a intériorisé cette réalité : « Tu ne veux pas me croire Cousine, mais je te jure qu’il a quelque don surnaturel pour lire au fond des cœurs » (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 116). C’est également le cas en ce qui concerne les rapports entre les domestiques qui sont encouragés à « se servir mutuellement en secret, sans ostentation, sans se faire valoir ». Cette disposition n’est possible que dans la mesure où « ils savent fort bien que le maître, témoin de cette discrétion, les en estime davantage » (IV, X, p. 79). Wolmar ne se rend donc pas invisible en s’enfermant dans le secret d’un cabinet ; il sait se rendre aussi omniprésent qu’impalpable, en alternant présence et absence et en forçant les habitants du domaine à se sentir en permanence sous son regard. Même s’il n’intervient que rarement dans l’économie générale de Clarens, les différents personnages ne s’y trompent pas, et rattachent les évènements ponctuant la vie du domaine à celui qui en est le maître. La soirée concluant la journée de vendanges le montre parfaitement : « La pièce est éclairée de trois lampes, auxquelles M. de Wolmar a seulement fait ajouter des capuchons de fer-blanc pour intercepter la fumée et réfléchir la lumière » (V, VII, p. 239). Le philosophe se présente ainsi sous les aspects d’un dramaturge occupé à élaborer une authentique scène bucolique. L’usage de la périphrase factitive permet au romancier d’indiquer que Wolmar demeure néanmoins à distance. Il apparaît comme le véritable responsable de l’atmosphère champêtre dominant dans cette veillée qui semble se déployer sous l’effet de sa seule volonté.</p><p xml:id="p4">Wolmar<note xml:id="ftn43" n="10" place="foot"><p>Rappelons en effet que le roman de Rousseau écarte délibérément toute forme de méchanceté : « pas une méchante action ; pas un méchant homme qui fasse craindre pour les bons » (« Entretien sur les romans », <hi rend="italic">Julie et La Nouvelle Héloïse</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, t. II, p. 13).</p></note>, on le voit, ne saurait se résumer à la figure rassurante d’un philosophe sage et généreux. Il comporte aussi un aspect plus inquiétant que le récit met en évidence, non sans faire écho aux structures de surveillance qui se développent au <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle et permettent de « voir sans être vu<note xml:id="ftn44" n="11" place="foot"><p>Michel Foucault, <hi rend="italic">Surveiller et Punir. Naissance de la prison</hi>, Paris, Gallimard, 1975, p. 173. Voir aussi, sur un registre cette fois spécifiquement littéraire, l’article canonique de Henri Lafon, « “Voir sans être vu”, un cliché, un fantasme », <hi rend="italic">Poétique</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 29, 1977, p. 50-59.</p></note> ». La dureté du personnage apparaît tout particulièrement au moment où Rousseau, renouant avec l’imaginaire du <hi rend="italic">locus secretus</hi>, raconte comment Wolmar révèle à Julie et Saint-Preux qu’il a connaissance de leur correspondance :</p><cit xml:id="cit01"><quote>Ensuite il nous a menés dans son cabinet, où j’ai failli tomber de mon haut en lui voyant sortir d’un tiroir, avec les copies de quelques relations de notre ami que je lui avais données, les originaux mêmes de toutes les Lettres que je croyais avoir vu brûler autrefois par Babi dans la chambre de ma mère. Voilà, m’a-t-il dit en nous les montrant les fondements de ma sécurité ; s’ils me trompaient, ce serait une folie de compter sur rien de ce que respectent les hommes. Je remets ma femme et mon honneur en dépôt à celle qui, fille et séduite, préférait un acte de bienfaisance à un rendez-vous unique et sûr. Je confie Julie épouse et mère à celui qui maître de contenter ses désirs sut respecter Julie amante et fille. Que celui de vous deux qui se méprise assez pour penser que j’ai tort le dise, et je me rétracte à l’instant. Cousine, crois-tu qu’il fût aisé d’oser répondre à ce langage ? (IV, XII, p. 117)</quote></cit><p xml:id="p5">Le cabinet, où se nouent les liens entre savoir et pouvoir<note xml:id="ftn45" n="12" place="foot"><p>Voir en particulier la célèbre scène d’intrusion où Wolmar se plaît à faire effraction dans le cabinet de Julie et à surprendre cette dernière en prière. Le maître de Clarens se félicite de savoir parfaitement ce que fait son épouse lorsqu’elle se retire : « Devinez où elle est, me dit son mari voyant que je la cherchais des yeux. » La violence de l’intrusion (« Nous arrivâmes à la porte du cabinet ; elle était fermée. Il l’ouvrit brusquement ») permet ainsi de souligner la façon dont le philosophe met sa science de l’observation au service d’une entreprise démiurgique dans laquelle il s’agit bien d’exercer un pouvoir sur Julie (V, V, p. 225-226).</p></note>, permet à Wolmar de manifester son emprise sur les deux anciens amants. En les entraînant dans le secret du cabinet, il théâtralise le moment de la révélation qui, comme le suggère le recours à un discours hautement dramatisé, intimide fortement ses auditeurs. L’usage du présentatif, du parallélisme de construction, ou du martèlement anaphorique de la première personne, vient de cette manière conférer à son propos une emphase qui laisse Julie sans voix. Le romancier semble en effet nous indiquer combien l’alternative que propose Wolmar n’en est pas une pour les deux héros, tout particulièrement pour Julie qui est blessée par l’exhibition des lettres passées. L’espace secret du cabinet semble occuper un rôle essentiel dans l’univers de Clarens ; s’il représente une manière de « m[ettre] en scène […] la hiérarchie<note xml:id="ftn46" n="13" place="foot"><p>Georges Balandier, <hi rend="italic">Le Pouvoir sur scènes</hi>, Paris, Fayard, 2006, p. 40.</p></note> », le lieu à l’écart permet au romancier de suggérer le caractère intrusif et violent du pouvoir qu’exerce Wolmar sur son épouse.</p></div><div type="section1" xml:id="div02"><head>Les coulisses et le jardin : Julie</head><p xml:id="p6">L’usage du <hi rend="italic">locus secretus </hi>n’est pas réservé au seul Wolmar. Au cours de la présentation de Clarens, Saint-Preux ne manque pas de remarquer que Julie en fait également un usage abondant. Alors que le maître de Clarens, sans toujours en prendre la pleine mesure, tire les espaces secrets du côté de la manipulation, Julie met le lieu privé de la chambre au service du bonheur collectif. C’est par exemple le cas lors des veillées où un vieil homme est convié à la table des maîtres. Julie organise alors une émouvante cérémonie d’échange de dons avec les enfants :</p><cit xml:id="cit02"><quote>Elle passe après le dîné [<hi rend="italic">sic</hi>] dans sa chambre, et en rapporte un petit présent de quelque nippe convenable à la femme ou aux filles du vieux bonhomme. Elle le lui fait offrir par les enfants, et réciproquement il rend aux enfants quelque don simple et de leur goût dont elle l’a secrètement chargé pour eux. Ainsi se forme de bonne heure l’étroite et douce bienveuillance qui fait la liaison des états divers (V, II, p. 180).</quote></cit><p xml:id="p7">Les fonctions dramaturgiques associées à Wolmar sont déléguées au personnage de Julie. L’atmosphère en est néanmoins différente. Le <hi rend="italic">locus secretus </hi>n’est plus un discret cabinet, mais prend dans cette scène la forme de la chambre conjugale, espace familial et maternel que la mère de famille utilise comme les coulisses d’un spectacle théâtral. Ces subtiles manœuvres ne sont de fait nullement inconnues de la collectivité. Le bon vieillard et les enfants savent pertinemment que l’échange des dons n’est pas le fruit d’une intention spontanée, mais qu’il s’inscrit en réalité dans une stratégie subtile visant à garantir l’union entre les générations et les univers sociaux. On répondra sans doute que ce n’est là qu’une scène privée. Encore faut-il ne pas sous-estimer l’écho qu’elle semble susciter auprès de l’ensemble de la communauté de Clarens : « les paysans, voyant leurs vieux pères fêtés dans une maison respectable et admis à la table des maîtres, ne se tiennent point offensés d’en être exclus » (V, II, p. 180). Ainsi le recours à l’espace du secret a-t-il pour fonction, non pas de permettre au pouvoir politique de s’exercer à l’insu de tous, mais plutôt de venir unifier la communauté autour d’une seule et unique joie qui se diffuse par-delà les générations. On songe à la <hi rend="italic">Lettre sur les spectacles </hi>(1758) où c’est le père qui introduit le jeune Jean-Jacques au bonheur de la fête<note xml:id="ftn47" n="14" place="foot"><p>« Lettre à d’Alembert », Bernard Gagnebin et Jean Rousset (éd.), <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi> (t. V), Paris, Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1995, p. 124.</p></note>. Mais ce qui relie ici tous les habitants de la communauté de Clarens, c’est finalement la connaissance d’un même secret (le caractère faussement spontané de la cérémonie) autour duquel se réunit la collectivité. Loin d’être sue de la seule Julie, la gracieuse supercherie de l’échange des dons intègre en réalité les différents membres de la petite société. Le détour par l’espace du secret n’est pas le corolaire d’un pouvoir qui cherche à se soustraire à l’attention de ceux sur lesquels il s’exerce. Bien au contraire, la chambre familiale où Julie s’absente brièvement permet à cette dernière de susciter au sein de la veillée une émotion qui réunit la communauté dans une même joie unificatrice. On retrouve ainsi, comme dans l’épisode des vendanges (V, VII, p. 232-241), « l’ivresse de la joie publique », dans laquelle « chacun est à la fois <hi rend="italic">acteur </hi>et <hi rend="italic">spectateur</hi><note xml:id="ftn48" n="15" place="foot"><p>Jean Starobinski, <hi rend="italic">Jean-Jacques Rousseau. La Transparence et l’Obstacle</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 121.</p></note> » et que Rousseau a sans doute connue lors des fêtes genevoises qui ont bercé son enfance<note xml:id="ftn49" n="16" place="foot"><p>« Bientôt les fenêtres furent pleines de spectatrices qui donnaient un nouveau zèle d’esclaves ; elles ne purent longtemps tenir à leurs fenêtres, elles descendirent » (« Lettre à d’Alembert », <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 123).</p></note>. Les espaces privé et public ne se contentent donc pas de se définir l’un par rapport à l’autre<note xml:id="ftn50" n="17" place="foot"><p>Antoine Lilti, <hi rend="italic">L’Héritage des Lumières</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 190.</p></note> ; ils s’entrelacent et se rendent mutuellement possibles, sans pour autant se confondre, permettant la constitution d’un univers social où individu et communauté entretiennent des rapports équilibrés.</p><p xml:id="p8">Tel n’est pas l’unique exemple de l’usage que fait Julie de l’espace secret ou inaccessible. Tout au long de la seconde partie, Rousseau ne manque pas d’éveiller l’attention de son lecteur sur le fait que Clarens contient de nombreux lieux cachés, qui, à chaque fois, possèdent une fonction précise dans l’organisation de l’existence quotidienne, tout particulièrement dans ses rapports avec le plaisir. C’est tout d’abord le cas du « cabinet » dans lequel Julie, « prenant [Saint-Preux] par la main », l’emmène afin de lui exposer ses grands principes d’éducation « sans être entendus des enfants » (V, III, p. 187). Mais c’est également celui du salon d’Apollon, « petite salle à manger différente de celle où l’on mange ordinairement ». Son accès est restreint. « Les simples hôtes n’y sont point admis » ; et, si Milord Edouard y est convié dès son arrivée, Saint-Preux n’a nullement droit à un tel privilège : « Ce ne fut qu’à mon retour de chez M<hi rend="sup">me</hi> d’Orbe que je fus traité dans le salon d’Apollon » (V, II, p. 168). Rousseau fait ici écho à l’admission de Saint-Preux dans les cercles les plus choisis de la capitale dont cet espace de convivialité forme le reflet inverse sur un plan éthique ; mais, plus essentiellement, le romancier s’emploie à suggérer comment cet « asile inviolable de la confiance, de l’amitié, de la liberté » (<hi rend="italic">ibid.</hi>) permet d’indiquer les subtiles relations hiérarchiques qui structurent la vie dans le domaine. Il existe toutefois des lieux auxquels les maîtres du logis eux-mêmes n’ont pas un accès permanent. Quoique maîtresse du salon d’Apollon, Julie veille par exemple à ne pas en faire un usage excessif qui empêcherait de goûter le plaisir de l’exceptionnel. Comme Saint-Preux l’interroge à ce sujet, Julie lui fait comprendre que « l’art d’assaisonner les plaisirs n’est que celui d’en être avare » (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 169). On retrouve ainsi l’idée d’un « art de jouir » dans lequel les privations permettent « en réalité d’accroître l’intensité et la qualité des plaisirs<note xml:id="ftn51" n="18" place="foot"><p>Céline Spector, « Rousseau : éthique et économie », <hi rend="italic">Cahiers d’économie politique</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 53, p. 42.</p></note> ». Remarquable est le traitement qui est réservé à l’espace du gynécée, qui permet également de signifier à Saint-Preux la place qui lui revient dans l’économie générale de Clarens. Contrairement à Paris où la promiscuité qui règne entre les sexes est présentée comme délétère, « les femmes [à Clarens] vivent très séparées des hommes ». Elles ont l’habitude de se retrouver dans « la chambre des enfants », où elles s’occupent des plus jeunes et profitent d’une collation « composée de quelques laitages, de gaufres, d’échaudés, de merveilles, ou d’autres mets du goût des enfants et des femmes » (IV, X, p. 65-66). Si elle s’apparente à un plaisir innocent, la profusion de friandises peut se lire ici comme une forme de compensation érotique à l’absence d’homme, permettant de neutraliser les effets du désir qui menacent de perturber l’ordre social de Clarens. On sait en effet que Wolmar s’emploie à compenser l’absence d’un plaisir dangereux en lui substituant un plaisir dépourvu de toute potentialité subversive, par exemple lorsqu’il remplace les jeux des cabarets par des divertissements où les habitants du domaine ne peuvent pas se corrompre (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 68-69). Quant à Saint-Preux, il semble porter un regard pour le moins hautain sur ces divertissements féminins, se plaisant à mettre sur le même plan les femmes et les enfants. Mais la logique de l’énonciation à la première personne invite à se montrer attentif aux éventuels aveuglements de la voix narratoriale. Le jeune homme oublie que son admission dans le secret du gynécée, espace réservé aux femmes et aux enfants, est en réalité lourde de sens. Elle correspond aussi à une façon de lui signifier que sa renonciation définitive à Julie et plus généralement au désir est bien la condition <hi rend="italic">sine qua non </hi>de son admission dans le domaine de Clarens. À ce titre, la critique a pu noter que Saint-Preux trouvait également dans les laitages qu’on lui sert « une jouissance substitutive du corps de Julie<note xml:id="ftn52" n="19" place="foot"><p>Christophe Martin, <hi rend="italic">Espaces du féminin</hi>, Oxford, Voltaire Foundation, 2004, p. 414.</p></note> ». En témoigne la dimension fantasmatique du texte au moment où Saint-Preux nous invite à rêver à « ce que doivent être [les laitages] d’une laiterie où Julie préside » (IV, X, p. 66), ce qui permet de voir dans cet innocent goûter une manière de neutraliser le désir de Saint-Preux en même temps que de le révéler, peut-être davantage <hi rend="italic">in fine </hi>que celui des femmes dont la voix est en partie tue.</p><p xml:id="p9">L’espace secret comporte toutefois une seconde fonction : il permet à Julie d’échapper au regard clairvoyant de son époux, qui – notons-le – n’est pas autorisé à pénétrer dans l’espace du gynécée. On pourrait bien sûr penser que c’est là la spécificité première de ce lieu réservé aux femmes, et que Julie ne fait jamais que se conformer au « contrôle invisible mais sévère<note xml:id="ftn53" n="20" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 255.</p></note> » du philosophe qui semble se plaire à enfermer l’héroïne dans la sphère des plaisirs féminins. Mais le soin que prend Julie à exclure son époux et surtout à inclure Saint-Preux invite à adopter une autre lecture : les allusions de ce dernier à leur ancienne passion<note xml:id="ftn54" n="21" place="foot"><p>« […] la raison peut s’égarer dans un chalet tout aussi bien que dans un cellier » (IV, X, p. 67).</p></note> semblent faire du gynécée un lieu paradoxal où le désir coupable peut vivre à l’insu même de la vigilance du maître de Clarens. On peut à cet égard y voir un écho à ce célèbre aveu de Wolmar qui déplore l’opacité entourant le cœur de Julie : « on n’en peut parler que par conjecture : un voile de sagesse et d’honnêteté fait tant de replis autour de son cœur, qu’il n’est plus possible à l’œil humain d’y pénétrer » (IV, XIV, p. 129). Le cœur de Julie se fait ici opaque, et semble mettre en échec la souveraineté de la transparence que revendique Wolmar. Les « conjectures » se substituent à l’immédiateté de la connaissance qui semble pourtant dominante à Clarens. Le motif du voile, déjà très présent dans la première partie du roman<note xml:id="ftn55" n="22" place="foot"><p>Voir les analyses de Jean Starobinski, dans <hi rend="italic">La Transparence et l’Obstacle</hi>, <hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 142-148.</p></note>, trouve une manifestation également exemplaire lorsque Saint-Preux évoque le mystérieux jardin de Julie :</p><cit xml:id="cit03"><quote>Ce lieu, quoique tout proche de la maison, est tellement caché par l’allée couverte qui l’en sépare, qu’on ne l’aperçoit de nulle part. L’épais feuillage qui l’environne ne permet point à l’œil d’y pénétrer, et il est toujours soigneusement fermé à clef (IV, XI, p. 87).</quote></cit><p xml:id="p10">Cet espace clos est aussi inaccessible à l’extérieur que fermé sur lui-même. En atteste la présence de la négation grammaticale qui vient refléter le refus que Julie semble, en partie inconsciemment, opposer au règne de la transparence voulu par Wolmar. Il est difficile à cet égard de ne pas identifier le jardin à sa créatrice, dont le cœur ne cesse de se soustraire aux investigations. Même si le jardin n’est nullement interdit au maître de Clarens qui a l’habitude d’y travailler comme « garçon jardinier » (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 89), il est clair que la véritable fonction du jardin échappe à l’attention de Wolmar. La critique a depuis longtemps souligné l’importance des connotations érotiques de l’Élysée<note xml:id="ftn56" n="23" place="foot"><p>André Blanc, « Le Jardin de Julie », <hi rend="italic">Dix-huitième siècle</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 14, 1982, p. 360.</p></note>. Il ne s’agit pas uniquement de l’espace dévolu à « [l]a promenade favorite » de « la plus respectable des mères de famille » (IV, XI, p. 87). Le jardin de Julie, objet d’un fort investissement affectif, offre à cette dernière « un lieu de <hi rend="italic">suppléance</hi>, où la jouissance féminine échappe, au moins partiellement, à l’emprise de la Loi<note xml:id="ftn57" n="24" place="foot"><p>Christophe Martin, <hi rend="italic">La Philosophie des amants</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 212.</p></note> ». On sait que Wolmar, s’appuyant sur une forme d’« <hi rend="italic">Ars oblivationis</hi><note xml:id="ftn58" n="25" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 189.</p></note> », poursuit le dessein de « guérir » son épouse de son ancienne passion pour Saint-Preux, et d’éteindre une fois pour toutes les agitations de sa première jeunesse. De ce point de vue, l’espace du secret n’est pas simplement le lieu de récréation infantilisant d’une vertueuse mère au foyer, il permet à Rousseau d’annoncer le retournement final du roman, et de trahir le fait qu’en dépit de l’entreprise thérapeutique de Wolmar, la passion de Julie pour Saint-Preux demeure le centre rayonnant de l’ensemble du roman.</p></div><div type="section1" xml:id="div03"><head>« Malheur à qui n’a plus rien à désirer »</head><p xml:id="p11">La vocation de cet espace est peut-être, moins de combler un vide, que d’en maintenir la possibilité. Les « chagrins secrets » (V, IV, p. 214) de Julie indiquent que l’existence de l’Élysée ne suffit pas à compenser la tristesse qu’elle éprouve face à l’athéisme de son époux. On connaît à cet égard la formule de Pascal, selon laquelle « un portrait porte absence et présence, plaisir et déplaisir<note xml:id="ftn59" n="26" place="foot"><p>Pascal, <hi rend="italic">Pensées</hi>, Philippe Sellier (éd.), Paris, Le Livre de poche, 2000, p. 197, pensée 291.</p></note> ». L’indéniable sensualité du jardin, quoiqu’elle rappelle assurément l’épisode du bosquet, n’est pas en mesure de rivaliser avec celle des « âcres [baisers] » (I, XVI, p. 110) que les amants ont échangés dans la première partie de l’œuvre. Là n’est sans doute pas, cependant, sa véritable destinée, qui est d’entretenir le désir de Julie pour son ancien amant, et non uniquement d’en compenser la perte. Alors que le bosquet, situé significativement à l’opposé de l’Élysée, a pour effet principal de ramener les amants vers un passé ineffaçable, le jardin, vierge de tout souvenir, possède plutôt pour spécificité d’ouvrir les perspectives et d’amener l’héroïne à désirer un avenir qui se situe au-delà des bornes de cette vie. Le nom même de l’Élysée, lourd de connotations mortuaires, semble l’illustrer exemplairement. La jeune femme explique ainsi le plaisir qu’elle prend à imaginer ses enfants travailler en « petits jardiniers » (IV, XI, p. 103). Ce fantasme, qui ne verra pas sa réalisation<note xml:id="ftn60" n="27" place="foot"><p>« […] dites à Marcellin qu’il ne m’en coutera pas de mourir pour lui » (VI, XII, p. 388).</p></note>, semble en mesure de s’élargir à l’idée d’une vie après la mort, qui pourrait être également le moment des retrouvailles avec Saint-Preux<note xml:id="ftn61" n="28" place="foot"><p>« Non, je ne te quitte pas, je vais t’attendre » (<hi rend="italic">ibid.</hi>).</p></note> : « En vérité, mon ami, me dit-elle d’une voix émue, des jours ainsi passés tiennent du bonheur de l’autre vie ; et ce n’est pas sans raison qu’en y pensant j’ai donné d’avance à ce lieu le nom d’Élysée » (IV, XI, p. 104). Le jardin, s’il possède d’évidentes vertus compensatoires, ne permet pas seulement l’apaisement du désir ; il tend aussi à le prolonger, en même temps qu’à le protéger, à l’insu même de Wolmar. Il nous semble donc possible de poser un regard distancié sur le souhait qu’a Julie de ne rien cacher à son époux. Certes, l’héroïne se félicite que son époux dispose de « quelque don surnaturel pour lire au fond des cœurs » (IV, XII, p. 116) ; mais l’ensemble de ses actions indique bien que cela ne l’empêche pas d’opposer une forme de résistance à l’action démiurgique de son époux, sans pour autant qu’un tel dessein ne parvienne à franchir de façon aussi claire le seuil de la verbalisation.</p><p xml:id="p12">L’analyse du jardin nous permet en ce sens de mieux comprendre la dernière lettre de Julie. Ce testament spirituel, à première vue, vient confirmer ce que le lecteur pressent depuis longtemps, à savoir la persistante mélancolie de Julie : « Et toutefois j[e] vis inquiète. Mon cœur ignore ce qui lui manque ; il désire, sans savoir quoi » (VI, VIII, p. 334). On sait, au moins depuis les travaux essentiels de Jean Deprun<note xml:id="ftn62" n="29" place="foot"><p>Jean Deprun, <hi rend="italic">La Philosophie de l’inquiétude</hi>, Paris, Vrin, 1979, p. 179.</p></note>, combien l’agitation de Julie s’enracine dans une longue tradition théologique qui, dans la lignée de Saint Augustin, fait de l’inquiétude l’indice le plus clair du manque que suscite en nous l’absence de Dieu. Mais, tout en reprenant à son compte cette analyse, Rousseau semble l’infléchir. En effet, le cas emblématique de l’Élysée indique assez que le vide qui habite le cœur de Julie est plutôt le résultat d’un travail en partie souterrain<note xml:id="ftn63" n="30" place="foot"><p>Nous rejoignons donc les analyses récentes de Gabrielle Radica qui a pu suggérer que « le rapport au passé [chez Julie] n’es[t] pas principalement porté par la conscience et la connaissance, mais par un effort et une ressaisie de soi » (« Qu’est devenue Julie ? Sur le perfectionnisme dans <hi rend="italic">Julie ou la Nouvelle Héloïse </hi>», <hi rend="italic">Annales de la société Jean-Jacques Rousseau</hi>, t. 54, 2021, p. 361).</p></note> visant à maintenir la sensation du manque causé par Saint-Preux malgré la profusion que cherche à faire régner Wolmar. C’est du moins ce que suggère la réponse qu’elle apporte à son ancien amant, lorsqu’il lui demande pourquoi le salon d’Apollon n’est pas plus utilisé : « cela serait trop agréable, et […] <hi rend="italic">l’ennui d’être toujours à son aise</hi> est enfin le pire de tous » (V, II, p. 168). La privation volontaire n’a donc pas pour seule vocation d’intensifier les plaisirs. Elle a également pour fonction de déjouer la logique même de Clarens qui repose sur la satiété de ceux qui y résident, « je ne vois partout que sujets de contentement » (VI, VIII, p. 334). Nulle raison de s’étonner si Julie explique à Saint-Preux : « Malheur à qui n’a plus rien à désirer ! Il perd pour ainsi dire tout ce qu’il possède » (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 333). Dieu, on le voit, possède une tout autre fonction que celle qu’il a chez les moralistes chrétiens. Il ne vient pas étancher la soif spirituelle de Julie, si bien que les temps de prière qu’elle prend permettent surtout de relancer son désir et d’entretenir en elle l’espérance d’un ailleurs où elle pourra goûter une plénitude qu’elle ne trouve nulle part : « dégagée un moment de ses entraves, [mon âme] se console d’y rentrer, par cet essai d’un état plus sublime, qu’elle espère être un jour le sien » (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 334-335). L’élan amoureux et l’élan spirituel se rejoignent ici en une seule force désirante qui refuse de se limiter aux limites de l’univers sensible ; car, comme Julie le confie à son amant dans la dernière lettre, « la vertu qui [les] sépara sur la terre, les unira dans le séjour éternel » (VI, XII, p. 388). Sans naturellement se réduire à ce seul aspect, l’aspiration à une vie après la mort, on le voit, s’unit également à la perspective d’une union parfaite avec Saint-Preux, ce qui invite à inscrire la vocation spirituelle de Julie dans la continuité de sa recherche de bonheur sur la terre. Or l’espérance d’un monde meilleur, que Wolmar associe à « un opium pour l’âme » (VI, VIII, p. 337), ne saurait s’apparenter à un divertissement égocentré ; il semble profiter à la collectivité, s’imposant ainsi comme un élément déterminant dans l’espace social. « En sortant de [s]on cabinet ainsi disposée », Julie n’en est que plus heureuse et plus déterminée à servir son prochain : « [la dévotion] égaie, anime et soutient quand on en prend peu » (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 337). Le <hi rend="italic">locus secretus</hi>, qui prend ici la forme du lieu de la prière ou du recueillement, peut se lire comme un cadre favorable à l’émergence d’un « état d’effervescence affective<note xml:id="ftn64" n="31" place="foot"><p>Henri GouhierGouhier, <hi rend="italic">Les Méditations métaphysiques de Jean-Jacques Rousseau</hi>, Paris, Vrin, 2005, p. 129.</p></note> » qui devient la source de l’esprit qui anime et vivifie la construction rationnelle du sage Wolmar : « j’en aime encore mieux ceux que j’aime » (<hi rend="italic">ibid.</hi>). La sensation de vide semble pour cette raison indispensable à l’univers de Clarens. Au début de la seconde partie du roman, Julie, soucieuse de tirer Claire de sa solitude après la mort de son époux, lui explique que la « tristesse », lorsqu’elle se diffuse sous la forme de « la communication des cœurs », prend « je ne sais quoi de doux et de touchant que n’a pas le contentement » (IV, I, p. 13). C’est pourquoi Julie est en mesure d’apparaître comme l’âme du domaine, par exemple lorsque Saint-Preux insiste sur le dévouement des habitants pour M<hi rend="sup">me</hi> de Wolmar : « son seul regard anime leur zèle, en sa présence ils sont contents, en son absence ils parlent d’elle et s’animent à la servir » (IV, X, p. 58). Lors de la mort de Julie, la seule image de cette dernière couverte d’un voile parvient même à calmer l’émotion populaire que le rationalisme de Wolmar était incapable de maîtriser (VI, XI, p. 381-382), invitant à se souvenir de cette affirmation de Claire : « Ma Julie, tu es faite pour régner » (IV, II, p. 19). Cette scène amène à comprendre que Clarens ne se réduit pas à la seule transparence, mais qu’il repose d’abord sur la présence de ces lieux cachés permettant à Julie de préserver en elle l’élan du désir et de rester cette âme sensible qui invite « tout ce qui l’approche [à] lui ressembler<note xml:id="ftn65" n="32" place="foot"><p>« Entretien sur les romans », <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 413.</p></note> ».</p><p xml:id="p13">Ainsi le <hi rend="italic">locus secretus </hi>ne perd-il nullement sa signification politique. S’il diffère fortement du lieu des intrigues et des tractations qu’il était sous l’Ancien Régime, il devient la source d’une « secrète résistance<note xml:id="ftn66" n="33" place="foot"><p>Christophe Martin, <hi rend="italic">La Philosophie des amants</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 212.</p></note> » à l’action d’un pouvoir intrusif, déterminé, sous couvert de bonnes intentions, à manipuler les consciences et les mémoires. Là n’est sans doute pas l’unique leçon du roman ; car l’espace secret, en permettant de ménager au sein de la profusion qui règne à Clarens des zones de vide et de frustration, donne également à Julie les moyens d’animer l’ensemble du domaine qui, dépourvu de « la douce influence de cette âme expansive » (V, III, p. 185), resterait une horloge sans vie. On peut ainsi voir dans la lecture, tout particulièrement romanesque, une dernière réactualisation du <hi rend="italic">locus secretus</hi>. En invitant le lecteur à se retirer dans sa chambre et à compatir aux malheurs de Julie et de Saint-Preux, la fiction épistolaire n’en joue pas pour autant un rôle secondaire dans l’espace public : elle constitue, un peu à la manière de Julie dans Clarens, « un espace public sensible<note xml:id="ftn67" n="34" place="foot"><p>Antoine Lilti, <hi rend="italic">L’Héritage des Lumières</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 190.</p></note> » où les individualités, unies dans une même chaîne d’émotion, sont appelées à vivre une communion qui donne souffle à tout l’univers social.</p></div></body></text></TEI>