<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="commons_edition"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Introduction</title><author role="aut"><persName><forename>Floriane</forename><surname>Daguisé</surname></persName></author><author role="aut"><persName><forename>Florence</forename><surname>Fix</surname></persName><affiliation><orgName>Université de Rouen Normandie, CÉRÉDI, Rouen, France</orgName></affiliation></author></titleStmt><publicationStmt><ab type="expression"><bibl><publisher/><availability><licence target="#"/><p/></availability></bibl></ab><ab type="book"><bibl><date type="publishing"/><biblScope unit="page" from=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="PDF"><bibl><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><dim type="weight" unit="Mo" extent=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="EPUB"><bibl><idno type="ISBN-13"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><availability><licence/><p/></availability><dim type="weight" unit="Ko" extent=""/></bibl><desc type="accessMode">textual</desc><desc type="accessibilityFeature">ARIA</desc><desc type="accessibilityFeature">highContrastDisplay</desc><desc type="accessibilityFeature">readingOrder</desc><desc type="accessibilityFeature">structuralNavigation</desc><desc type="accessibilityFeature">tableOfContents</desc><desc type="accessibilityFeature">unlocked</desc><desc type="accessibilityFeature">alternativeText</desc><desc subtype="soundHazard" type="accessibilityHazard">noSoundHazard</desc><desc subtype="flashingHazard" type="accessibilityHazard">noFlashingHazard</desc><desc subtype="motionSimulationHazard" type="accessibilityHazard">noMotionSimulationHazard</desc><desc type="accessModeSufficient">textual</desc><desc type="accessibilitySummary">Cette publication est conforme aux normes d’accessibilité WCAG 2.0, au moins au niveau A.</desc></ab><ab type="digital_online" subtype="HTML"><bibl><distributor/><name type="CMS"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><date type="publishing"/><date type="embargoend"/><idno type="documentnumber"/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab></publicationStmt><sourceDesc><p>COMMONS/Métopes : 1.0</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="Word-tpl" version="1.0"><label>Word template</label><desc>Version of MS Word template used</desc><ref target="#"/></application><application version="0.0.103" ident="circe-Metopes"><label>Circé</label><desc>Document converted into TEI using Circé application (doc2tei pipeline)</desc><ref target="#"/></application></appInfo><editorialDecl><normalization rendition="notes"><p rendition="note" select="restart"/><p rendition="table" select="restart"/><p rendition="annexe" select="restart"/><p rendition="floatingText" select="restart"/></normalization></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fr-FR"/></langUsage></profileDesc><revisionDesc><listChange><change type="creation" when="2025-07-08">XML-TEI file creation</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text xml:id="text" type="introduction"><front><div type="titlePage"><p rend="title-main">Introduction</p><p rend="author-aut">Floriane <hi rend="small-caps">Daguisé</hi></p><p rend="author-aut">Florence <hi rend="small-caps">Fix</hi></p><p rend="authority_affiliation">Université de Rouen Normandie, CÉRÉDI, Rouen, France</p></div></front><body><p xml:id="p1">« [Q]uiconque ne sait pas se taire est indigne de gouverner<note xml:id="ftn1" n="1" place="foot"><p>Fénelon, <hi rend="italic">Les Aventures de Télémaque</hi>, Jeanne-Lydie Goré (éd.), Paris, Classiques Garnier, 2009, p. 158.</p></note>. » Telles sont les paroles d’Ulysse à Télémaque avant de partir vers Troie. Le troisième livre du <hi rend="italic">Télémaque</hi> de Fénelon insiste sur l’importance politique de la maîtrise du secret, laquelle est qualité d’un « homme raisonnable et sûr » et condition de la « confiance<note xml:id="ftn33" n="2" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 158 et 159. Télémaque rapporte ici à Calypso son échange avec Narbal, commandant de la flotte tyrienne. Sur ce thème dans cette œuvre et dans le contexte politique, voir Henk Hillenaar, <hi rend="italic">Le Secret de Télémaque</hi>, Paris, PUF, 1994, en particulier le chapitre du même nom, p. 30-37.</p></note> » de ses interlocuteurs, puissants ou sujets. Cette conception s’inscrit dans la tradition machiavélienne d’un prince « <hi rend="italic">gran simulatore e dissimulatore</hi><note xml:id="ftn34" n="3" place="foot"><p>Machiavel, <hi rend="italic">Le Prince</hi>, Christian Bec (éd. et trad.), <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, Paris, Garnier, 1987, t. I, chap. <hi rend="small-caps">xviii</hi>, p. 378. Voir Michel Senellart, « Simuler et dissimuler : l’art machiavélien d’être secret à la Renaissance », François Laroque (dir.), <hi rend="italic">Histoire et secret à la Renaissance</hi>, Paris, Presses Sorbonne Nouvelle, 1997, p. 99-106.</p></note> » et d’un pouvoir politique moderne ne pouvant être crédible, respecté, qu’à la condition d’une pratique du secret<note xml:id="ftn35" n="4" place="foot"><p>« Dès lors la culture du secret s’apparente en milieu politique à une culture de la dissimulation qui tend à associer secret et souveraineté », dans Laure Depretto, Christian Renoux, Christophe Speroni <hi rend="italic">et al.</hi> (dir.), <hi rend="italic">Cultures du secret à l’époque moderne. Raisons, espaces, paradoxes, fabriques</hi>, Paris, Classiques Garnier, « Polen », 2023, p. 12.</p></note>. Cette habileté implique de savoir connaître et conserver les secrets de tous, mais aussi de savoir les confier à quelques-uns quand c’est nécessaire : à la garantie du secret, se joint, sinon lui préexiste, l’accès au secret. La maîtrise du secret est double, tendue entre la possession et la préservation. Afin de manifester son autorité, d’être <hi rend="italic">visiblement</hi> souverain, le monarque doit en effet connaître tous les secrets d’autrui et également garder secrètes ses intentions. Louis <hi rend="small-caps">XIV</hi> présente ainsi au Dauphin le rôle du Roi :</p><cit xml:id="cit01"><quote>Tout ce qui est le plus nécessaire à ce travail est en même temps agréable ; car, c’est en un mot, mon fils, avoir les yeux ouverts sur toute la terre ; apprendre à toute heure les nouvelles de toutes les provinces et de toutes les nations, le secret de toutes les cours, l’humeur et le faible de tous les princes et de tous les ministres étrangers ; être informé d’un nombre infini de choses qu’on croit que nous ignorons ; pénétrer parmi nos sujets ce qu’ils nous cachent avec le plus de soin ; découvrir les vues les plus éloignées de nos propres courtisans, leurs intérêts les plus obscurs qui viennent à nous par des intérêts contraires. Et je ne sais enfin quel autre plaisir nous ne quitterions point pour celui-là, si la seule curiosité nous le donnait<note xml:id="ftn36" n="5" place="foot"><p>Louis XIV, <hi rend="italic">Mémoires pour l’instruction du Dauphin</hi>, Pierre Goubert (éd.), Paris, Imprimerie nationale, 1992, p. 52. Sur la maîtrise de l’information par Louis XIV comme source de pouvoir et de plaisir, voir l’article de Lucien Bély : « Louis XIV et le plaisir de l’information », <hi rend="italic">Dix-septième siècle</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 269, 2015, p. 671-684.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p2">Cette représentation doit beaucoup à un exercice du pouvoir d’Ancien Régime, réputé tout savoir et prévoir, à l’image de Dieu, qui « voit ce qui se passe dans le secret<note xml:id="ftn37" n="6" place="foot"><p><hi rend="italic">Évangile selon saint Matthieu</hi> (VI, 6), selon la traduction de Lemaître de Sacy, Paris, Robert Laffont, « Bouquins », 2008, p. 1273. Cette présence divine au cœur du secret contredit l’ostentation de la foi et motive le repli, le retrait : « Mais vous, lorsque vous voudrez prier, entrez dans votre chambre, et la porte en étant fermée, priez votre Père dans le secret ; et votre Père, qui voit ce qui se passe dans le secret, vous en rendra récompense. », <hi rend="italic">idem</hi>. Sur le caractère divin auquel aucun secret ne résiste, voir le propos de Raphaël Picon, « Dieu et le secret », en particulier la première partie « Dieu, ou l’œil qui voit tout », dans Jacques Guin (dir.),<hi rend="italic"> Le Secret</hi>, Paris, Van Dieren, 2007, p. 9-12.</p></note> ». Il ne doit pas y avoir de secret <hi rend="italic">pour</hi> le politique et partant aucun lieu qui ne lui soit inconnu. La philosophie politique de Machiavel à Hobbes présente les rapports entre monarques et sujets à l’image d’un corps organique : les membres renvoient au peuple ; la tête, les yeux, le cerveau, au roi. Qu’il soit visible ou non de ses sujets, le roi voit tout et sait tout d’eux. L’hégémonie politique repose sur une hégémonie cognitive, qui identifie ses cibles selon un rétrécissement progressif vers le cœur du pouvoir et les manœuvres courtisanes. Il est « raisonnable » que le souverain sache tout, et pourtant cette surpuissance de l’esprit et de la mémoire est magique, opaque, irrationnelle. Sans doute tient-elle à une part de mensonge ou du moins de faire-accroire : le pouvoir sait tout des secrets d’autrui, c’est l’une des forces de son autorité, fût-ce seulement en laissant croire qu’il sait tout. « Le secret place la personne dans une situation d’exception, il agit comme un charme dont la détermination est purement sociale, indépendant dans son principe du contenu qu’il protège<note xml:id="ftn38" n="7" place="foot"><p>Georg Simmel, <hi rend="italic">Secret et sociétés secrètes</hi> [1908], Sibylle Muller (trad.), Paris, Circé, « Poche », 1996, p. 43.</p></note> » ; inversement, dans un pouvoir monarchique autoritaire, comme dans toute dictature, les sujets du roi ne savent pas tout de l’exercice politique, tant s’en faut.</p><p xml:id="p3">Ce volume propose d’aborder ce déséquilibre des savoirs sous l’angle des espaces qu’il implique, plus précisément des représentations d’un <hi rend="italic">locus politicus </hi>comme<hi rend="italic"> locus secretus</hi>, caché, discret ou invisible, connu d’un petit nombre et inintelligible au plus grand nombre. Au regard du souverain ou de l’homme de pouvoir nul lieu – physique comme spirituel – n’est secret, à l’exemple du Cardinal de Richelieu :</p><cit xml:id="cit02"><quote>Cet esprit toujours agissant<lb/>Pénétrait d’un regard perçant<lb/>Jusques au fond de leur pensée<note xml:id="ftn39" n="8" place="foot"><p>Georges de Scudéry, « Le Portrait du Grand Cardinal », <hi rend="italic">Le Cabinet de Monsieur de Scudéry</hi>, Paris, Augustin Courbé, 1646, v. 131-150, p. 133-134.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p4">Gouverner la <hi rend="italic">chose publique</hi> se conçoit, sous l’Ancien Régime, comme un accès superlatif au privé, un accès néanmoins asymétrique. Cette conception connaît des variations, lesquelles relèvent également des partitions public-privé contestées ou réactivées après la Révolution. Les questions relatives au secret et à l’exercice du pouvoir politique ont fait l’objet de nombreux travaux : ce volume s’intéresse aux lieux du secret politique, conformément à l’étymologie du <hi rend="italic">secret</hi>, lequel renvoie à une mise à part, une séparation. En regard de la pénétration absolue, il convient ainsi d’interroger la dynamique de visibilité spatialisée du politique. La mise en spectacle du pouvoir, du <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, est inhérente à ses pratiques, codes et rituels ; elle s’accompagne tout autant de manœuvres clandestines, parallèles, qui ne seront pas ici celles de l’opposition mais bien celles situées au cœur de l’exercice du pouvoir. La manipulation, l’usage par le pouvoir même des mystères de l’État, pour en imposer, pour faire reconnaître sa puissance sont les enjeux que les contributeurs de ce volume interrogent. Gérard Leclerc en effet distingue, dans l’exposition du pouvoir en majesté, les « spectacles à usage interne, où le pouvoir se présente et se représente lui-même devant un public restreint<note xml:id="ftn40" n="9" place="foot"><p>Gérard Leclerc, <hi rend="italic">Le Regard et le pouvoir</hi>, Paris, PUF, « Sociologie d’aujourd’hui », 2006, p. 115.</p></note> » (celui de la cour notamment), et les « spectacles à usage externe, destinés aux foules, au peuple, où le pouvoir est présent métaphoriquement<note xml:id="ftn41" n="10" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 116.</p></note> », comme les supplices, « violence ostentatoire du pouvoir<note xml:id="ftn42" n="11" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 119.</p></note> », sans oublier, bien sûr, les espaces de représentation que constituent les palais, théâtres de cette « mise en scène du pouvoir ». Mais ces manifestations extrêmement visibles ne sont pas tout : le roi dispose de cabinets secrets, d’espaces fermés, ainsi que le rappelle le dictionnaire de Furetière, qui dans sa définition de « privé* », en tant que « particulier, secret », donne l’exemple du conseil privé du Roi. Le privé considéré serait le lieu d’un secret <hi rend="italic">particulier</hi>, spécifiquement politique, voulu, construit. Il en résulte l’exploitation possible d’espaces privés comme des espaces politiques particuliers, en ce sens qu’ils seraient destinés à une pratique du politique par la marge, le retrait, la cachette. Là se tiendraient les arcanes d’un pouvoir dont les vues – étendues – échappent au commun : « Le Roi a tenu un Conseil <hi rend="italic">secret</hi> pour quelque grand dessein » indique le <hi rend="italic">Dictionnaire de Trévoux</hi> dans l’article « secret » (édition lorraine de 1738-1742). Le lieu du secret politique n’est pas toujours un lieu spécifiquement prévu à cet effet (comme un cabinet de travail ou la réunion d’un petit comité), il le devient toutefois par la présence du pouvoir, qui en retour voit son autorité affermie par le secret. Même lorsque la sur-représentation des dirigeants survient, indique Georges Balandier, dans une surenchère de médiatisation et de spectacularisation, demeure une conviction qu’il existe encore des espaces dérobés aux regards, à l’exposition, au commentaire, et le soupçon que ce que l’on a vu n’était pas « tout » :</p><cit xml:id="cit03"><quote>L’âge des <hi rend="italic">media</hi> impose le pouvoir permanent des images, et donc la contrainte de fonder sur elles leurs pouvoirs ; mais le spectaculaire continu banalise, il efface la distance et la séparation sans lesquelles le politique n’a plus d’espace propre, il remplace le secret (l’une des forces du gouvernant) par le bruit<note xml:id="ftn43" n="12" place="foot"><p>Georges Balandier, <hi rend="italic">Le Détour. Pouvoir et modernité</hi>, Paris, Fayard, 1985, p. 11.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p5">Le bruit, l’apparence, l’apparat du pouvoir en représentation (manifestations publiques, rencontres officielles, alliances et traités, mariages et enterrements, supplices et condamnations à mort en place publique, divertissements officiels, etc.) ont pour corollaire le silence des décisions importantes (secrets d’État, rencontres officieuses, tractations cachées, espionnage), double espace qui emprunte au théâtre ses métaphores de la scène et de la coulisse<note xml:id="ftn44" n="13" place="foot"><p>Le parallèle est éclairant : Jeremy Bentham, fondateur du panoptique à la fin du <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle dont le modèle de surveillance détermine la réflexion foucaldienne, se serait lui-même inspiré de salles de spectacles, en particulier la salle du théâtre de Besançon, que l’architecte Ledoux fait figurer allégoriquement dans la pupille d’un œil. Michel Foucault n’envisageait pas le lien entre spectacle et panoptique sous cette forme, il considérait plutôt une rupture entre ces deux incarnations du regard (« Notre société n’est pas celle du spectacle, mais de la surveillance […]. Nous ne sommes ni sur les gradins ni sur la scène, mais dans la machine panoptique », Michel Foucault,<hi rend="italic"> Surveiller et punir</hi>, Paris, Gallimard, 1975, p. 252-253). Sur ces liens entre regard spectatorial et regard politique, voir Anthony Vidler, <hi rend="italic">L’Espace des Lumières. Architecture et philosophie de Ledoux à Fourier</hi>, Paris, Picard, « Villes et sociétés », 1995, p. 172-175 en particulier.</p></note>, ouvrant aux interprétations sur le dédoublement, quand ce n’est pas la duplicité, l’hypocrisie de l’exercice. La puissance s’exhibe par les codes du spectaculaire, lequel ne suffit pas : chacun sait que les espaces de commémoration, de réception ou de fêtes que le souverain offre aux regards ne sont qu’une partie de son activité, ce qu’il consent à offrir. De ces premiers éléments s’impose la tension entre une visibilité démonstrative et une invisibilité maîtrisée, proclamée sur fond d’exhibition :</p><cit xml:id="cit04"><quote>Le pouvoir semble avoir besoin de visibilité : il souhaite être vu, contemplé, observé, par des regards respectueux, effrayés, timides, éblouis… Rares sont les pouvoirs qui aspirent à l’invisibilité totale, qui cherchent à demeurer dans l’ombre. Ce n’est pas à dire qu’ils ne pratiquent pas le secret, qu’ils ne tendent pas parfois à rendre invisibles certaines de leurs composantes et caractéristiques. Mais l’autre dimension du pouvoir, son autre face de Janus, c’est la recherche ostentatoire de la visibilité, créatrice d’effroi sacré<note xml:id="ftn45" n="14" place="foot"><p>Gérard Leclerc, <hi rend="italic">Le Regard et le pouvoir</hi>, <hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 4.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p6">La surexposition du souverain, tout comme celle du prêtre en chaire, du maître à penser ou de la star, supposent, en creux, un autre mode d’existence, celui du lieu écarté, secret : tout laisse croire à une autre vie.</p><p xml:id="p7">L’architecture témoigne, pendant la période considérée, d’une reconfiguration progressive de la partition entre domaine public et domaine privé enracinée dans des dynamiques spatiales. Le dédoublement des appartements du Roi à Versailles tend ainsi à distinguer deux types de publicité du pouvoir : « Les grands appartements sont ouverts au grand nombre, les petits sont réservés à quelques familiers<note xml:id="ftn46" n="15" place="foot"><p>Michel Delon<hi rend="small-caps">,</hi> <hi rend="italic">Le Savoir-vivre libertin</hi>, Paris, Hachette, 2000, p. 123.</p></note>. » Plus spécifiquement encore, les intérieurs se morcellent en espaces au retrait gradué, dessinent des refuges plus ou moins isolés<note xml:id="ftn47" n="16" place="foot"><p>« Qui veut préserver son intimité doit nécessairement cloisonner jusqu’à l’espace intérieur de son logement » explique Youri Carbonnier, dans <hi rend="italic">Maisons parisiennes des Lumières</hi>, Paris, PUPS, 2006, p. 319.</p></note>. C’est en particulier le cabinet, à l’indication définitionnelle révélatrice<note xml:id="ftn48" n="17" place="foot"><p>Voir l’article « Cabinet » de l’<hi rend="italic">Encyclopédie</hi> rédigé par l’architecte Jacques-François Blondel, <hi rend="italic">Encyclopédie ou Dictionnaire raisonné des sciences, des arts et des métiers, par une société de gens de lettres</hi>, Paris, chez Briasson, David, Le Breton et Durand, 1751-1772, t. II, p. 488-489.</p></note>, qui connaît un investissement architectural sensible aux <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, à l’exemple du cabinet du Dauphin élaboré en 1699. Le cabinet de toilette en est l’une des spécialisations les plus éclatantes, en ce qu’il exhibe autant que préserve l’espace d’une intimité qui est lieu de construction d’un être social. Ces pièces-coquilles favorisent également la promotion d’une vie intérieure qui s’épanouit dans le privé ; l’analyse habermassienne implique cette conjonction entre évolution architecturale et histoire des mentalités, spécifiquement celle de la subjectivité<note xml:id="ftn49" n="18" place="foot"><p>Voir Jürgen Habermas, <hi rend="italic">L’Espace public. Archéologie de la publicité comme dimension constitutive de la société bourgeoise</hi> [1962], Marc Buhot de Launay (trad.), Paris, Payot, 1978, en particulier p. 55-59.</p></note>. Les travaux d’Antoine Lilti approfondissent et réorientent de telles perspectives. Comme il le rappelle, la valorisation d’un corps privé est un puissant matériau littéraire qui se transforme au <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle : « Cette nouvelle écriture biographique est indissociable de l’émergence du roman moderne, qui repose sur le postulat que toute vie, même la plus humble socialement, est digne d’être racontée<note xml:id="ftn50" n="19" place="foot"><p>Antoine Lilti, <hi rend="italic">L’invention de la célébrité. 1750-1850 </hi>[2014], Paris, Fayard, « Pluriel », 2022, p. 107.</p></note>. » Toute existence étant digne d’être racontée, l’accès à la subjectivité, à l’expérience du corps intime est nécessaire à la singularisation de son récit. Dès lors, les corps des puissants sont interrogés selon le même régime de visibilité. Que ce regard soit porté par l’admiration ou par la contestation, le corps du gouvernant, lieu comme un autre, ses lieux de vie fastueux ou non, ses cabinets de travail sont soumis à l’exigence post-révolutionnaire de la transparence. Le corps du roi comme « lieu de représentation<note xml:id="ftn51" n="20" place="foot"><p>Georges Balandier, <hi rend="italic">Le Pouvoir sur scènes</hi>, Paris, Balland, 1992, p. 40.</p></note> » et le cérémonial très codifié de ses apparitions officielles tirent bien leur pouvoir de fascination de leurs revers et envers supposés, de lieux redoutés, rêvés, imaginés dans lesquels le pouvoir politique agit lorsqu’il sort de l’espace public, matrices de fictions nombreuses dont la portée subversive s’exhibe par des destructions ou entrées en force. Lors de l’intrusion révolutionnaire dans le château de Versailles en 1789, lors de l’incendie des Tuileries par la Commune de Paris en 1870, la destruction spectaculaire s’accompagne d’articles et de pamphlets soulignant qu’on n’en a pourtant pas fini avec le pouvoir : tant que le corps du roi demeure, il peut se déplacer, organiser un autre lieu de pouvoir, se dérober, se reconstruire. Réponse et contre-stratégie à l’exercice dissimulé du pouvoir, la destruction de lieux de spectacle ne va pas sans frustration, tant il est clair que d’autres lieux subsistent. Les cabinets secrets, voire cabinets noirs, les lieux qui n’ont ni nom ni existence officielle sont ceux dans lesquels s’exercerait vraiment le pouvoir, ceux qui rassemblent des initiés : les autres lieux, exhibés au plus grand nombre, n’en seraient que la preuve, démontrant précisément que le pouvoir maîtrise parfaitement ce qu’il montre et ce qu’il ne montre pas, à l’instar du corps-même du roi, qui ne présente aux regards qu’un portrait en majesté. La fascination pour la coulisse, la chambre, le cabinet de toilette ou de conseil, pour les espaces restreints à l’accès limité encouragent le récit de ceux qui les ont vus et s’offrent pour des initiés. Les contre-pouvoirs (sociétés secrètes, conspirations, oppositions) de leur côté ont aussi leur <hi rend="italic">locus secretus </hi>; tous en parlent : « Les curieux imaginent à partir du secret, ils créent du mythe, ils mythifient par peur sans doute d’être mystifiés<note xml:id="ftn52" n="21" place="foot"><p>Pierre Brunel, <hi rend="italic">L’Imaginaire du secret</hi>, Grenoble, Ellug, 1998, p. 9.</p></note>. » Mais réside, toujours, une ultime mystification possible : l’évidence – plutôt que l’existence – du secret dissimulé<note xml:id="ftn53" n="22" place="foot"><p>« Écrire sur le secret à l’Âge classique […] c’est aussi maintenir la clôture entre l’espace de ceux qui savent et de ceux qui ne savent pas, quitte à ce que savoir consiste surtout à savoir qu’il n’y a rien à savoir, que le secret d’État est un leurre, une mystification » rappelle l’introduction du collectif <hi rend="italic">Cultures du secret à l’époque moderne. Raisons, espaces, paradoxes, fabriques</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 12.</p></note>. Le pouvoir politique a partie liée avec le spectacle, mais encore faut-il reconnaître que ce spectacle « attire en même temps qu’il dissimule<note xml:id="ftn54" n="23" place="foot"><p>Jean-Marie Apostolidès, <hi rend="italic">Le Roi-machine. Spectacle et politique au temps de Louis XIV</hi>, Paris, Éditions de Minuit, 1981, p. 156. Citation complète : « Le spectacle au <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle possède une fonction d’éblouissement : il attire en même temps qu’il dissimule. »</p></note> ». Si « les représentations solennelles mettent en évidence la capacité surnaturelle du pouvoir » et « suscitent ainsi un sentiment d’appartenance », il convient symétriquement d’envisager la place et les effets de cette part dissimulée, et donc imaginée, du pouvoir politique. La face cachée du spectacle, aussi sinon davantage attractive, objet de toutes les projections, croyances et craintes, relève ainsi naturellement d’une fiction ; c’est en ce cas le domaine fictionnel qui se révèlera peut-être le plus à même d’en traduire à la fois le fonctionnement comme la fascination.</p><p xml:id="p8">Pénétrer le lieu, le détruire ou le décrire, l’épier et le documenter sont dès lors des ressources dramatiques et des actions symboliques placées au cœur des fictions du secret, que le pouvoir en ait encore l’usage et soit saisi sur le fait (espionner une conspiration, être admis à une audience privée et le relater en détails dans un récit de voyage) ou qu’il en soit absent (parvenir à s’immiscer dans le lieu avant que ne commence une cérémonie ou réunion secrète, craindre d’être pris sur le fait font les inlassables ressorts des mélodrames et drames romantiques, par exemple). Parce que la curiosité envers ces lieux du secret et envers les intrigues de ceux qui détiennent le pouvoir en fragilise pour partie l’exercice, elle l’incite aussi à modifier ses pratiques, à imaginer des dispositifs architecturaux – porte dissimulée, escalier dérobé, trappes, fausses cloisons… –, dans la continuité des machineries à destination d’intrigues amoureuses, telle la cheminée tournante du duc de Richelieu réinvestie par la fiction romanesque. Dans ces lieux peuvent exister des objets gigognes qui insistent encore sur le secret : cachettes, meubles à double fond, paravents, etc. Conjointement à ces aménagements, le pouvoir politique est conduit à changer souvent de lieu ou à le rendre extrêmement gardé, ainsi des variations fictionnelles de la cité interdite, stimulées par les récits des voyageurs bredouilles. Le <hi rend="italic">locus secretus</hi> est une périphérie du centre visible du pouvoir, un cabinet caché derrière une tenture dans une salle d’apparat, un bosquet dans le parc d’un château, le souterrain ou le caveau étroit et mal éclairé d’un palais grandiose. Sa petitesse et son humilité ne sont que voiles de sa puissance réelle : c’est là que s’exercerait le « vrai » pouvoir, que se jouraient les intrigues déterminantes. En cela, certains lieux prennent des contours inquiétants ; le gouffre, le caveau ou le tombeau, qui font disparaître des adversaires, sont investis ou du fantasme de la dissimulation toute-puissante ou de la tentation des conspirations et des contre-pouvoirs, dans une forme d’isolement tactique et d’hermétisme symbolique. Y être invité (par mot de passe, par lettre cryptée, par un signe, un mot ou un objet à montrer au garde), c’est jouir d’un pouvoir d’autant plus exaltant qu’il ne peut être dit publiquement.</p><p xml:id="p9">La première étape de ce volume envisage naturellement une cartographie du secret. Les différentes contributions mettent en évidence des espaces secrets et du secret parasités par des élans de visibilité et d’opacité. Les espaces secrets et du secret s’animent des tensions ou contradictions de ses habitants, comme en témoigne la transparence en clair-obscur du <hi rend="italic">locus secretus</hi> rousseauiste (Henri Portal). Ces qualités ambivalentes s’illustrent plus spécifiquement encore dans les lieux à contre-emploi, tel le cabinet de toilette zolien (Émilie Bauduin), dont la dimension cosmétique est aussi simulacre stratégique. Le secret investit parallèlement des espaces disponibles, au-delà, en-deçà ou en-dessous de la surface visible du pouvoir, à l’image du caveau balzacien que mettent à profit les différents acteurs de soubresauts politiques (Kathia Huynh). Ces espaces traduisent ou trahissent des stratégies politiques en marge du pouvoir ou contre le pouvoir, comme autant d’hétérotopies conjuratrices ou conjuratoires dont la fiction du <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle post-révolutionnaire rend compte avec force (Guillaume Cousin). Le caveau ou le cabinet de toilette redeviennent décors anodins lorsqu’en sortent ceux qui s’y sont réunis en secret : aussitôt réversibles, ces lieux sont des dispositifs qui ne fonctionnent qu’avec leurs acteurs.</p><p xml:id="p10">Les publications à prétention documentaire et informationnelle relèvent aussi de la fiction : elles se donnent pour objectif de combler les silences et les secrets du récit historique par d’autres récits. Le titre<hi rend="italic"> La Clef du cabinet des Princes de l’Europe ou Recueil historique sur les matières du temps</hi><note xml:id="ftn55" n="24" place="foot"><p> La notice du <hi rend="italic">Dictionnaire des journaux</hi> présente ainsi la nature de ce périodique : « Journal d’information générale, <hi rend="italic">La Clef </hi>n’a pas de plan tout à fait défini, même si en général, elle donne les nouvelles dans l’ordre des grandes nations (France, Espagne, Italie, Allemagne et Hongrie, Pologne et États du Nord, Grande-Bretagne, Hollande et Pays-Bas, etc.) », Jean-Pierre Kunnert, Jean Sgard (dir.), édition électronique du <hi rend="italic">Dictionnaire des Journaux (1600-1789)</hi>, notice 0214. Après 1773, il devient le <hi rend="italic">Journal historique et littéraire</hi>.</p></note>, publié de 1704 à 1773, suggère la découverte des tractations diplomatiques offertes à la curiosité et à l’information des lecteurs. <hi rend="italic">Le Cabinet secret de l’Histoire entr’ouvert par un médecin</hi>, d’Augustin Cabanès, connaît un grand succès au <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Ponctuant ses chapitres de phrases comme « La plupart des détails que l’on va lire sont inédits ou peu connus ; ils sont en tout cas d’une indiscutable authenticité<note xml:id="ftn56" n="25" place="foot"><p>Augustin Cabanès, <hi rend="italic">Le Cabinet secret de l’histoire entr’ouvert par un médecin</hi>, Paris, A. Charles libraire, 1895, p. 202.</p></note> », le médecin prétend commenter les grossesses de Marie-Antoinette et de Marie-Louise, les maux de Talleyrand, de Gambetta et de Marat. Il compile plutôt des textes existants et leur donne la caution de la médecine. Certes, reconnaît-il, « il peut sembler téméraire, à un siècle de distance, et sans avoir le document sous les yeux, c’est-à-dire le sujet lui-même, de discuter la nature de son mal<note xml:id="ftn57" n="26" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 133.</p></note> », et pourtant : la lecture et l’observation lui permettent à bon droit de répondre à la question « Quelle était la maladie de Marat ? » Regarder, observer, prétendre avoir vu ou être renseigné ; Montesquieu soulignait déjà l’attrait pour les secrets politiques, symétriquement à l’hégémonie observatrice du pouvoir :</p><cit xml:id="cit05"><quote>À mesure que les princes ont trouvé des arts pour devenir maîtres de nos secrets, par l’art d’ouvrir les lettres sans qu’on s’en aperçoive, nous avons trouvé l’art de publier les leurs par des façons plus secrètes d’imprimer<note xml:id="ftn58" n="27" place="foot"><p>Montesquieu,<hi rend="italic"> Pensées</hi>, Louis Desgraves (éd.), Paris, Robert Laffont, 1991, fragment 791, p. 349. Carole Dornier en examine les sources et les enjeux dans l’article « Secret, espionnage et politique des Modernes chez Montesquieu », Françoise Gevrey, Alexis Lévrier et Bernard Teyssandier (dir.), <hi rend="italic">Éthique, poétique et esthétique du secret de l’Ancien Régime à l’époque contemporaine</hi>, Louvain, Peeters, 2015, p. 55-64.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p11">C’est pourquoi une deuxième étape de ce volume est consacrée à l’énonciation, à la formulation des lieux de secrets : comment se révèlent-ils pour ce qu’ils sont ? Par la lettre, par l’argent, par un objet qui matérialise ce qui n’est autrement que supposition ? De même qu’un secret tient son pouvoir de la crainte des uns et de l’espoir des autres qu’il soit mis au jour, le lieu secret est en réalité marqué par un certain nombre de signes qui le désignent à la curiosité et à l’anxiété. « Secrets de polichinelle » (Marie-Agathe Tilliette), l’argent, la jalousie amoureuse, le désir de vengeance sont bavards. Ils se disent par des lettres secrètes (Étienne Poirier) qui ne sont pas destinées à le rester toujours : le lieu du secret ne saurait se comprendre sans un temps du secret. Aussitôt dit, il n’est plus secret, c’est une évidence, mais il a rempli son office : les conjurés, les initiés, les informés ont su à temps se concerter, agir, obtenir ce qu’ils convoitaient. Révélé, il en remplit un autre : celui du commentaire, souvent à charge, de la contestation, voire du règlement de comptes de la part d’anciens proches du pouvoir écartés des lieux de décision (Cécile Leduc).</p><p xml:id="p12">Comme le rappelle Louis Marin, « l’effet » du secret est bien plus élevé que sa valeur intrinsèque ; il le met en lien avec le simulacre de puissance associé au secret, dont le paradigme fondateur et structurant serait Œdipe<note xml:id="ftn59" n="28" place="foot"><p>Voir Louis Marin, « Logiques du secret », <hi rend="italic">Traverses</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 30-31, 1984, p. 60-69.</p></note>. Convaincu que le souverain lui cache quelque chose, le sujet en tire fascination, adhésion ou à l’inverse défiance et motif à contestation. Les lieux du secret sont poreux et vulnérables, peuvent être (ou plutôt le seront immanquablement) dénoncés, dévastés, tout simplement éventés, regardés, décrits. Ils n’opèrent que durant le temps court où le pouvoir s’y loge ou s’en sert ; toutefois leur puissance sur les imaginaires, les traces qu’ils laissent sont infiniment plus durables – ainsi de la fascination pour les tombes des pharaons, pour les cabinets secrets de palais devenus musées, ou pour les mémoires d’intimes ou prétendus tels du pouvoir. Le propos de Louis Marin est donc plus large et, en un sens, suffisamment abstrait pour envisager le secret sous un angle plus vaste : il décrit le « tourniquet métaphysique du secret » avant d’en mesurer la force, soit la part de fictionnalité. Les voyageurs et les observateurs dans les cours royales ou impériales relatent leur étonnement, leur admiration, ils se targuent d’avoir « vu » le pouvoir à l’œuvre, c’est-à-dire ses effets, notamment lors d’exécutions publiques, de bannissements, de sanctions. C’est lors de ces moments d’exposition du pouvoir que celui-ci révèle ce qu’il a de longue date préparé dans l’ombre : la scène de supplice ou de disgrâce exhibe des lieux qui en cachent beaucoup d’autres.</p><p xml:id="p13">C’est pourquoi tout lieu peut être lieu d’un secret à connaître et à utiliser, ainsi que le savent bien les personnages d’espions sollicités par la fiction : on espionne dans les rues, sur les marchés, dans les relais de poste, selon le principe de l’omniscience nécessaire à l’exercice de l’autorité. On espionne la population civile, dans ses activités les plus anodines ; l’espion peut être homme ou femme, jeune ou vieux, étranger ou natif, mais toujours prompt au jeu sur les identités. Une troisième et dernière étape de ce volume s’intéresse ainsi à celles et ceux qui « incarnent » le secret, lui donnent chair : ainsi des tyrans dont les lieux de vie et de décision sont invisibles et bien gardés. Ainsi de ceux qui tentent tout de même de les voir. Les personnages d’espions sont d’autant plus présents dans la fiction que certains auteurs complètent leurs revenus avec cette pratique ou fréquentent des cercles d’espionnage : Courtilz de Sandras aurait été espion, François de Chevrier en est soupçonné, Pierre de Morand également en tant qu’« agent littéraire » du roi de Prusse. Jean-Noël Tardy, à propos de l’âge romantique en France, estime que « le secret caractérise l’homme de lettres et le conspirateur. La séparation du vulgaire qu’implique sa détention rejoint les aspirations des poètes romantiques à se placer au-dessus des foules<note xml:id="ftn60" n="29" place="foot"><p>Jean-Noël Tardy, <hi rend="italic">L’Âge des ombres. Complots, conspirations et sociétés secrètes au </hi><hi rend=" small-caps italic">xix</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, Les Belles Lettres, 2015, partie « Portrait de l’écrivain en conspirateur (1827-1835) », p. 340-345, ici p. 342.</p></note> », rappelant que Byron, qui se fait initier <hi rend="italic">carbonaro</hi> en Italie, ou Hugo en défendant ses œuvres (constitution d’un groupe autour de la bataille d’<hi rend="italic">Hernani</hi>), comme ses opinions esthétiques et politiques, ont des pratiques de conspiration et se plaisent à endosser le rôle alors flatteur du conspirateur. Il convient de terminer ce volume sur ces personnages dont le secret est le métier et qui pour l’exercer sont mobiles, qu’ils soient voyageurs et enclins à la comparaison avec leur pays d’origine (Matthias Soubise), peut-être un peu espions, mais toujours aussi fascinés par les tyrans et désireux de faire œuvre avec leur récit (Mathilde Mougin). C’est d’ailleurs rarement le souverain qui incarne le mieux la pleine maîtrise du lieu : l’espace désacralise, sinon dégrade l’image royale au point de la renfermer dans l’espace privé, il révèle en robe de chambre ou en déshabillé des individus vulnérables (Thibaut Julian). À leurs côtés et dans l’ombre, des ministres comme Richelieu (Maxime Cartron) ou Talleyrand, des espions ou espionnes, œuvrent en secret, parce qu’ils connaissent les secrets de l’État et les fragilités de son chef. Ces personnages détiennent un savoir que d’autres n’ont pas, c’est ce qui de fait définit le secret :</p><cit xml:id="cit06"><quote>[…] le secret est un fait social et n’existe qu’en raison de valeurs ou d’intérêts concurrents qui déterminent la ligne de partage entre ceux qui savent (qui sont « dans le secret ») et ceux qui pourraient avoir un intérêt à savoir<note xml:id="ftn61" n="30" place="foot"><p>« Introduction générale », Laure Depretto, Christian Renoux, Christophe Speroni <hi rend="italic">et al.</hi> (dir.), <hi rend="italic">Cultures du secret à l’époque moderne…</hi>, <hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 10.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p14">Le <hi rend="italic">locus secretus</hi> l’est car certains personnages y sont et d’autres pas. Parce qu’il est éminemment craint et désiré, parce qu’on veut ardemment y être, y avoir accès, son aspect importe peu : sa médiocrité, son absence de faste ou d’intérêt apparent assurent même de sa valeur ceux qui y entrent enfin. C’est précisément parce qu’il n’est pas au centre (de la cité, des regards, du palais, etc.) qu’il convainc de son importance. En connaître même l’existence est déjà une marque de proximité avec le pouvoir. Le laisser croire est toute l’activité du courtisan, le côtoyer vraiment toute celle de l’espion. Espace de connivence, le <hi rend="italic">locus secretus</hi> est un espace de circulation : on y entre et sort, on y parle et échange des informations et des objets. « C’est pourquoi la possibilité et la tentation de trahir tournent autour du secret, et au risque extérieur d’être découvert vient se mêler le risque intérieur de se découvrir, qui ressemble à la fascination du vide. Le secret met une barrière entre les hommes, mais il éveille en même temps la tentation de la briser par le bavardage ou l’aveu<note xml:id="ftn62" n="31" place="foot"><p>Georg Simmel,<hi rend="italic"> Secret et sociétés secrètes</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 44-45.</p></note> » ; sa puissance a pour effet une forme de vulnérabilité et un caractère éphémère : découvert, il a vocation à être remplacé par un autre. Ses objets (lettres, documents, bijoux<note xml:id="ftn63" n="32" place="foot"><p>Voir Christophe Speroni, « Espaces du secret », <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 119 : « Mais le cabinet c’est aussi le lieu où l’on entrepose des documents confidentiels, journaux intimes et lettres qu’il ne faut pas mettre entre toutes les mains et qui paradoxalement seront souvent les instruments de la révélation des secrets les mieux gardés. Les documents privés sont entreposés dans des malles, dans des cabinets, dans des secrétaires, au fond des tiroirs, parfois fermés à clé, comme si le confinement dans des espaces de plus en plus étroits assurait l’inviolabilité des secrets qu’ils renferment. »</p></note>), volés, sont voués à être niés, accusés d’inauthenticité ou également renouvelés. Les fictions que ce volume analyse ne cessent d’exposer, commenter, échanger et faire circuler les descriptions, les usages et les fonctions de ces lieux dits secrets, qui ne le sont plus dès lors qu’ils sont dits, sans pour autant perdre leur pouvoir de fascination. Probablement le doivent-ils à la part de fiction qu’ils ont dès leur origine et aux effets de publications qui en réactivent le plaisir.</p></body></text></TEI>