<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="commons_edition"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Un secret de polichinelle</title><title type="sub">La révélation de la puissance de l’argent dans le Code des gens honnêtes (1825) de Balzac</title><author role="aut"><persName><forename>Marie-Agathe</forename><surname>Tilliette</surname></persName><affiliation><orgName>Université du Littoral Côte d’Opale, HLLI, UR 4030, Boulogne-sur-Mer, France</orgName></affiliation></author></titleStmt><publicationStmt><ab type="expression"><bibl><publisher/><availability><licence target="#"/><p/></availability></bibl></ab><ab type="book"><bibl><date type="publishing"/><biblScope unit="page" from=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="PDF"><bibl><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><dim type="weight" unit="Mo" extent=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="EPUB"><bibl><idno type="ISBN-13"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><availability><licence/><p/></availability><dim type="weight" unit="Ko" extent=""/></bibl><desc type="accessMode">textual</desc><desc type="accessibilityFeature">ARIA</desc><desc type="accessibilityFeature">highContrastDisplay</desc><desc type="accessibilityFeature">readingOrder</desc><desc type="accessibilityFeature">structuralNavigation</desc><desc type="accessibilityFeature">tableOfContents</desc><desc type="accessibilityFeature">unlocked</desc><desc type="accessibilityFeature">alternativeText</desc><desc subtype="soundHazard" type="accessibilityHazard">noSoundHazard</desc><desc subtype="flashingHazard" type="accessibilityHazard">noFlashingHazard</desc><desc subtype="motionSimulationHazard" type="accessibilityHazard">noMotionSimulationHazard</desc><desc type="accessModeSufficient">textual</desc><desc type="accessibilitySummary">Cette publication est conforme aux normes d’accessibilité WCAG 2.0, au moins au niveau A.</desc></ab><ab type="digital_online" subtype="HTML"><bibl><distributor/><name type="CMS"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><date type="publishing"/><date type="embargoend"/><idno type="documentnumber"/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab></publicationStmt><sourceDesc><p>COMMONS/Métopes : 1.0</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="Word-tpl" version="1.0"><label>Word template</label><desc>Version of MS Word template used</desc><ref target="#"/></application><application version="0.0.103" ident="circe-Metopes"><label>Circé</label><desc>Document converted into TEI using Circé application (doc2tei pipeline)</desc><ref target="#"/></application></appInfo><editorialDecl><normalization rendition="notes"><p rendition="note" select="restart"/><p rendition="table" select="restart"/><p rendition="annexe" select="restart"/><p rendition="floatingText" select="restart"/></normalization></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fr-FR"/></langUsage></profileDesc><revisionDesc><listChange><change type="creation" when="2025-07-08">XML-TEI file creation</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text xml:id="text" type="chapter"><front><div type="titlePage"><p rend="title-main">Un secret de polichinelle</p><p rend="title-sub">La révélation de la puissance de l’argent dans le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> (1825) de Balzac</p><p rend="author-aut">Marie-Agathe <hi rend="small-caps">Tilliette</hi></p><p rend="authority_affiliation">Université du Littoral Côte d’Opale, HLLI, UR 4030, Boulogne-sur-Mer, France</p></div></front><body><p xml:id="p1">Dans <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi>, l’ordre social et politique trouve ses fondements dans des espaces cachés, qui se manifestent notamment à travers l’action des sociétés secrètes, depuis les Treize jusqu’aux Frères de la Consolation, en passant par divers avatars d’organisations clandestines comme les usuriers réunis au café Thémis dans <hi rend="italic">Gobseck</hi> ou encore le Cénacle des <hi rend="italic">Illusions perdues</hi>. Cette prégnance des réseaux souterrains dans la représentation du politique, qui correspond à la fameuse distinction opérée par Vautrin entre « l’Histoire officielle, menteuse qu’on enseigne » et « l’Histoire secrète » que seuls les initiés connaissent<note xml:id="ftn1" n="1" place="foot"><p>Cette distinction éminemment balzacienne est formulée par Vautrin (<hi rend="italic">alias</hi> l’abbé Carlos Herrera) à l’intention de Lucien de Rubempré tenté par le suicide. Honoré de Balzac, <hi rend="italic">Illusions perdues</hi>, Paris, Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1977, p. 695.</p></note>, a fait l’objet de nombreuses études, liant approche herméneutique et enjeux poétiques dans <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi><note xml:id="ftn38" n="2" place="foot"><p>Voir notamment Lyon-Caen Boris, <hi rend="italic">Balzac et la comédie des signes : essai sur une expérience de pensée</hi>, Saint-Denis, Presses universitaires de Vincennes, 2006 ; Chantal Massol, <hi rend="italic">Une poétique de l’énigme : le récit herméneutique balzacien</hi>, Genève, Droz, « Histoire des idées et critique littéraire », 2006 ; Anne-Marie Baron, <hi rend="italic">Balzac occulte. Alchimie, magnétisme, sociétés secrètes</hi>, Lausanne, L’Âge d’homme, 2012, p. 143-212 ; Rebecca Sugden, « Vers une poétique de la conspiration chez Balzac », Nicolas Aude et Marie-Agathe Tilliette (dir.), <hi rend="italic">L’Imaginaire des sociétés secrètes dans la littérature du </hi><hi rend=" small-caps italic">xix</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, actes de l’atelier de la Société des études romantiques et dix-neuviémistes, 28 février 2020, Bibliothèque de l’Arsenal (BNF), <ref target="https://serd.hypotheses.org/8154"><hi rend="underline">https://serd.hypotheses.org/8154</hi></ref> (consulté le 4 août 2023).</p></note>. C’est à partir d’un texte antérieur de Balzac, œuvre du publiciste plutôt que de l’écrivain, que l’on voudrait réfléchir aux lieux du secret politique : le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> (1825). Ce code parodique, dont l’attribution à Balzac a parfois fait débat, doit être replacé dans l’entreprise collective d’un groupe de jeunes journalistes, menés par Horace Raisson, pour composer une série de détournements de la nouvelle pièce maîtresse de l’ordre social français, le Code civil ou Code Napoléon (1804)<note xml:id="ftn39" n="3" place="foot"><p>Le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes </hi>paraît en mars 1825, sans nom d’auteur, chez le libraire-éditeur parisien Jean-Nicolas Barba. Il fait l’objet d’une seconde édition au mois de juillet, augmentée seulement d’un frontispice, puis d’une troisième édition, légèrement modifiée et cette fois signée par Horace Raisson, en 1829 chez Nicolas Roret, sous le titre <hi rend="italic">Code pénal, manuel complet des honnêtes gens</hi>. Cette réédition a jeté le doute sur l’identité du ou des auteurs, mais l’on s’accorde aujourd’hui pour l’attribuer à Honoré de Balzac. Voir Balzac, <hi rend="italic">Œuvres diverses</hi>, Roland Chollet, Christiane Guise et René Guise (éd.), Paris, Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1966, t. II, p. 1335-1338.</p></note>. Sous-titré <hi rend="italic">L’art de ne pas être dupe des fripons</hi>, le code balzacien se présente comme un manuel enseignant aux « gens honnêtes » à échapper aux vols dont ils risquent quotidiennement d’être victimes, étant autant menacés par les voleurs et autres émanations des bas-fonds que par des figures prétendument honorables comme les notaires ou les agents de change. Car ce n’est pas la puissance souterraine des sociétés secrètes qui est ici révélée, mais une puissance plus fondamentale encore, nécessaire à l’existence des premières : celle de l’argent, dont la peinture parcourt, comme on le sait, toute l’œuvre balzacienne<note xml:id="ftn40" n="4" place="foot"><p>Selon Alexandre Péraud, dans <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi>, Balzac « montre comment l’argent est désormais devenu – pour le pire et pour le meilleur – la condition et la modalité du rapport que l’individu moderne entretient avec le réel, la cause et la conséquence de l’agir individuel, le moteur et le poison de la société. Bref, un principe, et non simplement un outil, puissamment intériorisé par l’<hi rend="italic">homo œconomicus</hi> en train d’advenir » (Alexandre Péraud dir., <hi rend="italic">La Comédie (in)humaine de l’argent</hi>, Lormont, Le Bord de l’eau, 2013, p. 13).</p></note>, mais qui est ici traitée sous un jour ludique, comme secret de polichinelle. L’argent dont parle le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi>, ce n’est pas seulement la monnaie sonnante et trébuchante, mais plus largement toute possession matérielle susceptible d’être transformée en capital ; ce n’est pas seulement non plus l’argent des individus, mais plus largement toute richesse, jusqu’au niveau de l’État même. L’argent, nous dit le <hi rend="italic">Code</hi>, définit le jeu politique, à la fois au sens large <hi rend="italic">du</hi> politique (de l’organisation de la cité) et au sens plus précis de <hi rend="italic">la</hi> politique (des institutions et des gouvernants), et peut-être vaut-il mieux en rire qu’en pleurer<note xml:id="ftn41" n="5" place="foot"><p>Sur le traitement comique du motif de l’argent au <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, voir le volume dirigé par Florence Fix et Marie-Ange Fougère, <hi rend="italic">L’Argent et le rire de Balzac à Mirbeau</hi>, Rennes, PUR, « Interférences », 2012. Le premier article de ce volume fait l’étude d’un autre texte parodique de Balzac, publié dix ans plus tard, qui décrit le règne de l’argent, « Melmoth réconcilié » (<hi rend="italic">Le Livre des conteurs</hi>, 1835) : Émilie Pézard<hi rend="small-caps">, </hi>« Melmoth à la banque : la réécriture ironique du roman noir dans <hi rend="italic">Melmoth réconcilié</hi> de Balzac », <hi rend="italic">L’Argent et le rire de Balzac à Mirbeau</hi>, Florence Fix et Marie-Ange Fougère (dir.), <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 21-34.</p></note>.</p><div type="section1" xml:id="div01"><head>Rire de la puissance de l’argent</head><p xml:id="p2">Le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> s’ouvre par un avant-propos qui clame haut et fort la toute-puissance de l’argent et les menaces pesant sur un objet aussi désirable :</p><cit xml:id="cit01"><quote>L’argent, par le temps qui court, donne le plaisir, la considération, les amis, les succès, les talents, l’esprit même ; ce doux métal doit donc être l’objet constant de l’amour et de la sollicitude des mortels de tout âge, de toute condition, depuis les rois jusqu’aux grisettes, depuis les propriétaires jusqu’aux émigrés.<lb/>Mais cet argent, source de tous les plaisirs, origine de toutes les gloires, est aussi le but de toutes les tentatives.<lb/>La vie peut être considérée comme un combat perpétuel entre les riches et les pauvres. Les uns sont retranchés dans une place forte à murs d’airain, pleine de munitions ; les autres tournent, virent, sautent, attaquent, rongent les murailles ; et malgré les ouvrages à cornes que l’on bâtit, en dépit des portes, des fossés, des batteries, il est rare que les assiégeants, ces cosaques de l’état social, n’emportent pas quelque avantage<note xml:id="ftn42" n="6" place="foot"><p>Balzac, <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi>, dans <hi rend="italic">Œuvres diverses</hi>, t. II, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 147.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p3">Le registre héroï-comique qui ouvre le <hi rend="italic">Code</hi> en révèle toute l’ambivalence : d’un côté, il se place très explicitement sous le signe de l’humour par l’exagération des énumérations et l’expression de la totalité ; de l’autre, il aborde de front les enjeux de la marchandisation de la vie moderne et des inégalités sociales, dont la peinture, plus souvent tragique que comique, sera au cœur de <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi>. L’évocation de la vie comme « combat perpétuel entre les riches et les pauvres » n’a d’ailleurs pas manqué d’être relevée par la critique balzacienne et parfois traduite en termes de lutte des classes<note xml:id="ftn43" n="7" place="foot"><p>Jean-Hervé Donnard, <hi rend="italic">Les Réalités économiques et sociales dans </hi>La Comédie humaine, Paris, Armand Colin, 1961, p. 32-33.</p></note>. Comme l’écrit Pierre Barbéris, le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> est sans doute le premier texte de Balzac qui « pose directement le problème moderne » qu’est la domination de l’argent, devenu « fin en soi » plutôt que moyen<note xml:id="ftn44" n="8" place="foot"><p>Pierre Barbéris, <hi rend="italic">Balzac et le mal du siècle. Contribution à une physiologie du monde moderne</hi>, tome I :<hi rend="italic"> 1799-1829, Une expérience de l’absurde : aliénations et prises de conscience</hi>, Paris, Gallimard, « NRF », 1970, p. 702 et 703.</p></note>.</p><p xml:id="p4">Toutefois, l’humour reste la règle principale de la composition éclectique du <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> : les observations sociales et la description minutieuse des escroqueries se font par le biais d’anecdotes humoristiques parfois tendancieuses, de conseils ironiques et d’aphorismes héroï-comiques. L’éclectisme de la composition du <hi rend="italic">Code</hi> tient certes à la rapidité d’une rédaction désinvolte, également révélée par l’inexactitude presque systématique des renvois internes, mais il permet de suggérer et même d’incarner dans toute sa mystérieuse diversité la puissance de l’argent. Ses articles varient de la simple phrase à de véritables petits canevas romanesques ou dramatiques. Pour n’en donner qu’un exemple, l’avertissement suivant, « Songez que souvent vous pourrez être le centre de toute une intrigue, et que deux, trois ou quatre acteurs différents joueront leurs rôles pour faire sortir de votre magasin ou de votre poche cette précieuse panacée, <hi rend="italic">l’argent</hi><note xml:id="ftn45" n="9" place="foot"><p>Balzac, <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 175.</p></note> ! », est suivi d’une illustration détaillée, avec descriptions et dialogues : un Anglais met en dépôt chez une lingère d’excellents crayons à papier, dont la vente devrait rapporter un fort pourcentage ; un jeune homme fort bien mis les achète mais n’a pas l’argent sur lui et la lingère avance les frais ; ni l’Anglais ni le jeune homme ne reparaissent jamais et les crayons entreposés s’avèrent défectueux ; la lingère est volée<note xml:id="ftn46" n="10" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 175-177.</p></note>. Ce canevas est encadré de conseils mi-sérieux mi-humoristiques, dont on peut se demander s’ils font l’éloge des voleurs ou la critique de la naïveté des dupes, les uns comme les autres étant menés par une forme de cupidité.</p><p xml:id="p5">Les trois livres du <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> se construisent en <hi rend="italic">crescendo</hi> : on part des vols les plus concrets, vols à la tire et cambriolages, pour arriver aux manipulations psychologiques plus subtiles du parasite, de l’« ami de collège dans le malheur<note xml:id="ftn47" n="11" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 220.</p></note> » ou encore du sacristain, avant de conclure par la virtuosité mise en œuvre « dans ce labyrinthe que l’on nomme palais<note xml:id="ftn48" n="12" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 264.</p></note> » par les avoués, notaires et avocats, grands maîtres ès escroqueries. Les premiers vols peuvent faire l’objet de conseils pratiques (« Rien n’est si utile que de garder toute la nuit une lumière vive dans son appartement<note xml:id="ftn49" n="13" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 198.</p></note> »), qui incitent à prendre toutes les précautions possibles et à choisir la prudence, fût-ce au prix du ridicule (« D’honorables personnes mettent leurs mouchoirs dans leurs chapeaux<note xml:id="ftn50" n="14" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 165.</p></note> »). Les suivants relèvent davantage d’une logique de révélation, que ce soit du mensonge de qui habille son intérêt égoïste des oripeaux d’une noble cause, ou des incompréhensibles procédures des avoués, dont l’unique objectif est de pressurer leurs clients. Le rédacteur du <hi rend="italic">Code</hi> se targue alors, par le détour humoristique d’un vers de <hi rend="italic">Bajazet</hi>, de posséder de précieuses connaissances d’initié : « Nourri dans le sérail, j’en connais les détours<note xml:id="ftn51" n="15" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 243. Jean Racine, <hi rend="italic">Bajazet</hi>, acte IV, scène 8, v. 1424.</p></note> », affirme-t-il, à l’instar du rusé politique qu’est le grand vizir Acomat.</p><p xml:id="p6">Le sème spatial propre au secret (présent dans son origine latine <hi rend="italic">secretum</hi>, « lieu écarté ») s’incarne dans une série de lieux de l’ombre, suggérés plus que décrits. Le dédale du Palais de justice, comparé au « sérail », en est le plus explicite, mais l’ensemble du <hi rend="italic">Code</hi> repose sur une obscure profondeur spatiale en amont et en aval des escroqueries. Il y a d’abord les lieux où les vols s’élaborent, puis ceux où les richesses et les voleurs disparaissent dans un laps de temps remarquablement bref. Un des enjeux du <hi rend="italic">Code</hi> est de faire pénétrer plus ou moins profondément les lectrices et lecteurs dans ce monde mystérieux.</p><p xml:id="p7">Ainsi, on trouve dans le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> le procédé de révélation qui est au fondement même du réalisme balzacien et qui fait des sphères du pouvoir économique et politique une série de lieux cachés reliés en réseaux mystérieux, mis en lumière par la narration. Toutefois, comme l’a montré Chantal Massol, la révélation ne se fait jamais de manière univoque dans <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi> et il en va de même dans le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> où le traitement ludique de l’adoration du veau d’or et de ses avatars monétaires induit un jeu avec le secret : de même que les narrateurs de <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi> construisent et déconstruisent à différents niveaux la position de domination des figures détentrices du secret (depuis les chefs des sociétés secrètes jusqu’au romancier lui-même<note xml:id="ftn52" n="16" place="foot"><p>Chantal Massol, « “Rois inconnus”. De l’usage du secret dans le roman balzacien », Sylvie Triaire et Alain Vaillant (dir.), <hi rend="italic">Écritures du pouvoir et pouvoirs de la littérature</hi>, Montpellier, Presses universitaires de la Méditerranée, « Collection des littératures », 2001, p. 233-255, DOI : 10.4000/books.pulm.193. Chantal Massol résume ainsi la poétique balzacienne (§ 2) : « le roman balzacien pose inlassablement la société comme énigme, pour mieux la déchiffrer ; il y aperçoit sans relâche des secrets, pour mieux les révéler. »</p></note>), le rédacteur du <hi rend="italic">Code</hi> se divertit à faire de l’argent un fondement social et politique à la fois caché et évident, agissant dans l’ombre et éclatant au grand jour. Que l’argent mène le monde, ce n’est guère une sensationnelle révélation, c’est un secret connu de tous, un secret de polichinelle.</p><p xml:id="p8">Le <hi rend="italic">Code</hi> semble donc osciller entre deux objectifs qui paraissent contradictoires dans leur rapport au secret : constater ce que chacun peut voir, et révéler ce qui est caché. Les premiers paragraphes de l’avant-propos, que l’on a déjà cités, surjouent la révélation, mais quelques pages plus loin, l’écrivain avertit ses lecteurs et lectrices de ne pas tomber dans les poncifs qu’il vient lui-même d’employer : « On dit toujours : “Actuellement l’argent est tout, celui qui a de l’argent est maître de tout.” Ah ! gardez-vous de répéter ces phrases banales, vous auriez l’air d’un niais<note xml:id="ftn53" n="17" place="foot"><p>Balzac, <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 153.</p></note>. » Certes, ce qu’il nie dans la suite du texte, en en profitant pour se donner une place dans la lignée valorisante des grands satiristes latins, ce n’est pas tant le règne de l’argent que le caractère inédit de son étendue<note xml:id="ftn54" n="18" place="foot"><p>« Celui qui a estropié Juvénal, Horace, et les auteurs de toutes les nations, doit savoir que, de tout temps, l’argent a été chéri et recherché avec une ardeur égale », <hi rend="italic">ibid</hi>.</p></note>, mais les premières phrases du <hi rend="italic">Code</hi>, affirmant l’omnipotence de l’argent « par le temps qui court », lui donnent malgré tout, <hi rend="italic">a posteriori</hi>, « l’air d’un niais » – ou d’un polichinelle. Même en considérant qu’il y a bien révélation dans le détail de certains procédés employés, celle-ci n’en reste pas moins parodique par le double recours constant à l’exagération et à l’ironie.</p><p xml:id="p9">De plus, les protagonistes de ce secret de comédie ne sont pas les mystérieux affiliés d’une loge maçonnique ou de ténébreux conspirateurs, mais tout un chacun, « depuis les rois jusqu’aux grisettes, depuis les propriétaires jusqu’aux émigrés<note xml:id="ftn55" n="19" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 147.</p></note> ». Toute la galerie de types que met en scène le <hi rend="italic">Code</hi>, porteurs d’un nom topique ou d’une simple initiale, constitue un ample panorama de la société française de la Restauration<note xml:id="ftn56" n="20" place="foot"><p>Comme le souligne Boris Lyon-Caen en étudiant l’équivocité générique du <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi>, celui-ci ressort à certains égards à la littérature panoramique, que l’on peut considérer comme « proto-sociologique » (« Du sérieux à l’essai : lecture du <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> (Balzac) », <hi rend="italic">Romantisme</hi>, vol. 2, n<hi rend="sup">o</hi> 164, 2014, p. 41-49).</p></note>, et on s’amuse de leur confrontation, car les plus manipulateurs ne sont pas ceux qu’on croit (« Entre la parole d’honneur d’un avoué et celle d’une actrice, n’hésitez pas : croyez l’actrice<note xml:id="ftn57" n="21" place="foot"><p>Balzac, <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 220.</p></note> »). Le ton de la révélation adopté par le rédacteur du <hi rend="italic">Code</hi> fait ainsi partie de la parodie : non pas détournement juridique ici, mais paradoxalement parodie du réalisme balzacien lui-même, avant même qu’il ne prenne toute son ampleur dans <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi>.</p></div><div type="section1" xml:id="div02"><head>Collusion du politique et de l’économique</head><p xml:id="p10">La sphère politique à proprement parler ne fait pas exception au règne de l’argent décrit par le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> et si aucun « titre<note xml:id="ftn58" n="22" place="foot"><p>Un « titre » est l’une des subdivisions du texte de loi, que reprend la parodie du <hi rend="italic">Code</hi>.</p></note> » ne lui est réservé, c’est que le Code civil parodié n’a pas pour vocation de statuer sur les institutions politiques, mais d’organiser les relations sociales. Le <hi rend="italic">locus politicus</hi> qui transparaît dans ce tableau panoramique est lui aussi gangréné par le pouvoir inédit de l’argent, comme l’illustre cette considération du titre II du Livre I, intitulé « Escroqueries » :</p><cit xml:id="cit02"><quote>Un jour, en France, un Écossais, nommé Law, se trouva en train d’escroquer tout le royaume. Ce Law passe généralement pour le plus grand homme produit par la classe des coquins ; mais aujourd’hui les politiques avouent qu’il est le fondateur du système des banques et du crédit. Vous voyez qu’il y a des temps où une escroquerie est mieux reçue qu’en d’autres. Par le temps qui court, l’Écossais serait peut-être ministre inamovible<note xml:id="ftn59" n="23" place="foot"><p>Balzac, <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 191-192.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p11">De fait, John Law, dont le système monétaire mis en place entre 1715 et 1720 fragilisa les finances de l’État français, est bien l’un des précurseurs de la finance moderne. Le rédacteur du <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> y voit l’une des preuves de la toute-puissance de l’argent et estime avec ironie que celui qu’il peint comme le plus grand des escrocs pourrait prétendre aux plus hautes dignités du monde contemporain : la sphère politique ainsi suggérée est dominée par les intérêts économiques de quelques-uns.</p><p xml:id="p12">Une telle soumission de la sphère politique à l’intérêt économique est également représentée dans le chapitre liminaire du <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi>, intitulé « Considérations morales, politiques, littéraires, philosophiques, législatives, religieuses et budgétaires, sur la compagnie des voleurs ». Là encore, le registre est celui de la révélation parodique, dans la mesure où il s’agit de mettre au jour le pouvoir des voleurs, dépeints comme une corporation ou même une micro-société tentaculaire. Si une telle révélation ne déparerait pas les descriptions des bas-fonds de <hi rend="italic">Splendeurs et misères des courtisanes</hi>, elle est ici placée sous le signe de l’exagération. Le narrateur, se posant en révélateur d’un secret connu de lui seul, se fabrique un <hi rend="italic">ethos</hi> de bonimenteur plutôt que d’historien des mœurs contemporaines :</p><cit xml:id="cit03"><quote>Nous avons […] cru nécessaire, avant de tenter de dévoiler les ruses des voleurs privilégiés comme non privilégiés de toutes les classes, de nous livrer à des considérations impartiales sur les voleurs ; nous seuls, peut-être, pouvions les examiner sous toutes leurs faces avec sang-froid ; et certes, on ne nous accusera pas de vouloir les défendre, nous qui leur coupons les vivres, et signalons toutes leurs opérations, en élevant dans ce livre un phare qui les domine<note xml:id="ftn60" n="24" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 150. Le registre publicitaire revient à plusieurs reprises dans le <hi rend="italic">Code</hi>, comme par exemple dans cette rassurante affirmation sur la rentabilité de la dépense faite : « c’est un conseil qui vaut plus que le petit écu avec lequel vous aurez acheté ce livre » (<hi rend="italic">ibid</hi>., p. 252).</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p13">Le registre héroï-comique se poursuit dans la suite des « Considérations » qui font un éloge contradictoire et hyperbolique des voleurs, « classe industrieuse et commerçante<note xml:id="ftn61" n="25" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 155.</p></note> » indispensable à la survie de toute société, avant de les décrire comme un État dans l’État, une « république qui a ses lois et ses mœurs<note xml:id="ftn62" n="26" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi></p></note> ». Les fantaisistes minutes du parlement des voleurs londoniens, mieux organisés – nous informe le rédacteur du <hi rend="italic">Code</hi> – que leurs confrères parisiens, poussent à son comble la parodie du pouvoir politique. Cette représentation carnavalesque n’a rien de bien inquiétant dans son ensemble, au contraire, elle renvoie à un imaginaire ancien de la gueuserie comme monde à l’envers, plutôt qu’à des inquiétudes contemporaines<note xml:id="ftn63" n="27" place="foot"><p>À propos de l’imaginaire de la gueuserie, voir Bronisław Geremek, <hi rend="italic">Les Fils de Caïn. L’image des pauvres et des vagabonds dans la littérature européenne du </hi><hi rend=" small-caps italic">xv</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> au </hi><hi rend=" small-caps italic">xvii</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi> [1980], Paris, Flammarion, 1991. Sur les contre-sociétés dans l’imaginaire social des bas-fonds au <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, voir Dominique Kalifa, <hi rend="italic">Les Bas-fonds. Histoire d’un imaginaire</hi>, Paris, Éditions du Seuil, « L’univers historique », 2013, en particulier p. 61-67. Louis Chevalier mentionne lui aussi le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> en soulignant que la criminalité qui y est peinte relève d’une forme ancienne des « classes dangereuses », qui ne se confondent pas encore avec les « classes laborieuses ». Louis Chevalier, <hi rend="italic">Classes laborieuses et classes dangereuses à Paris pendant la première moitié du </hi><hi rend=" small-caps italic">xix</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle </hi>[1958], Paris, Plon, 2002, p. 59-64.</p></note>. Toutefois, quelques remarques ponctuelles donnent une profondeur supplémentaire à cette description ludique, à l’instar d’une allusion aux tensions politiques et sociales que connaît la voisine Angleterre :</p><cit xml:id="cit04"><quote>Lorsque les barrières dont les lois entourent le bien d’autrui sont franchies, il faut reconnaître un invincible besoin, une fatalité ; car enfin la société ne donne même pas du pain à tous ceux qui ont faim ; et, quand ils n’ont aucun moyen d’en gagner, que voulez-vous qu’ils fassent ? Mais, bien plus, le jour où la masse des malheureux sera plus forte que la masse des riches, l’état social sera tout autrement établi ; et en ce moment l’Angleterre est menacée d’une révolution de ce genre<note xml:id="ftn64" n="28" place="foot"><p>Balzac, <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 152.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p14">On voit que l’exagération comique n’est finalement pas si éloignée de réelles inquiétudes sociales, bien justifiées en ces décennies marquées par les bouleversements de la première industrialisation.</p><p xml:id="p15">En outre, au-delà de la parodie, le fait que la « corporation » des voleurs puisse être décrite comme une entité politique met en relief la collusion, pour le rédacteur du <hi rend="italic">Code</hi>, des domaines économique et politique, non pas tant par ce qui pourrait être la dénonciation d’une forme d’oligarchie ou de ploutocratie que par l’identité parfaite des enjeux des deux sphères. L’<hi rend="italic">homo politicus </hi>est un <hi rend="italic">homo œconomicus</hi> (c’est-à-dire un individu dont l’action rationnelle est fondée sur la « maximisation de la satisfaction<note xml:id="ftn65" n="29" place="foot"><p>Une telle conception commence à émerger chez David Hume et Adam Smith et se trouve au fondement de l’économie politique au <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. À ce propos, voir Pierre Demeulenaere, <hi rend="italic">Homo œconomicus. Enquête sur la constitution d’un paradigme</hi> [1996], Paris, PUF, « Quadrige », 2003.</p></note> ») et tel est peut-être le grand enjeu sérieux du <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi>. Il n’y a pas seulement soumission de la sphère politique aux enjeux économiques, mais confusion des deux domaines. Les lieux du pouvoir politique réel se révèlent être ceux du pouvoir économique, là où s’échange, s’accumule, se multiplie l’argent.</p></div><div type="section1" xml:id="div03"><head>Un rire prophylactique</head><p xml:id="p16">En riant de l’emprise de l’argent sur les esprits, en s’amusant de la cupidité généralisée qui est le véritable fondement de l’ordre social et politique moderne, le rédacteur du <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> se pose en satiriste et son texte n’est pas dépourvu d’une fonction morale. <hi rend="italic">Castigat</hi> <hi rend="italic">ridendo mores </hi>: il décrit certes les efforts acharnés et incessants des voleurs de tous types pour s’emparer des possessions d’autrui, mais il n’épargne pas non plus les « gens honnêtes » auxquels il s’adresse, en peignant les petits calculs mesquins des parents cherchant à marier leur fille ou l’amour-propre aveugle du bourgeois qui se croit auteur. Dans le canevas résumé plus haut, l’avidité de la lingère n’est finalement peut-être pas plus grande que celle des escroqueurs qui, en un sens, méritent leur gain par leur inventivité. Le rapport à l’argent est le même et si certains restent à l’intérieur du cadre légal, ce n’est pas tant par honnêteté que par manque d’imagination ou du fait de leur situation privilégiée. À cet égard, le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> est une sorte de physiologie universelle du rapport à la possession, dans laquelle l’humour du rédacteur fait émerger un univers moral en demi-teinte. Avant la longue thérapie curative de <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi>, qui analyse les causes et les conséquences du règne de l’argent dans la société contemporaine, le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> apparaît comme un traitement prophylactique, dont l’un des plus efficaces ferments est le détournement ludique du paradigme du secret.</p><p xml:id="p17">De plus, s’il s’adresse avant tout aux individus, il étend peu à peu la portée de son propos jusqu’aux gouvernements dans le troisième et dernier livre. Alors que le premier chapitre de ce livre énumère les accommodements louches et les malversations des notaires et des avoués, le second élargit le sujet aux institutions et pratiques publiques que sont les monts-de-piété, la loterie royale, les maisons de jeux et les dettes publiques. Toutes quatre sont dénoncées, avec souvent plus de véhémence que d’humour, comme des escroqueries légales. La critique faite du mont-de-piété, nommé « trafic infâme » et même « brigandage », dépasse celle que l’on trouvera dans les pages des <hi rend="italic">Mystères de Paris</hi><note xml:id="ftn66" n="30" place="foot"><p>Eugène Sue, <hi rend="italic">Les Mystères de Paris</hi> [1842-1843], Paris, Robert Laffont, « Bouquins », 1989, voir en particulier la note 1 de l’auteur p. 1091, qui cite les analyses d’Alphonse Esquiros.</p></note>. En outre, respectant la logique graduée du reste du <hi rend="italic">Code</hi>, son rédacteur est plus virulent encore contre la loterie et les maisons de jeux, et il présente ainsi ces dernières : « À Paris, dans cette capitale du monde civilisé, dans ce centre de sociabilité, de commerce, d’industrie, […] il existe des maisons où l’usure et le vol sont autorisés ; où la ruine, le désespoir, le suicide sont affermés, et rapportent au gouvernement des sommes immenses que l’on peut appeler le prix du sang<note xml:id="ftn67" n="31" place="foot"><p>Balzac, <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 270. Le terme « affermer » appartient au lexique du droit fiscal et désigne le droit de percevoir des taxes. Quelques lignes plus loin, le rédacteur fustige « l’immoralité de ce revenu flétrissant du fisc » (<hi rend="italic">ibid</hi>., p. 271).</p></note>. » En autorisant et en tirant des revenus de telles institutions, le gouvernement fait passer son intérêt financier devant toute considération de morale publique ; il est désigné par cette ironique périphrase : « l’autorité qui respecte la morale publique quand son intérêt ne lui conseille pas de la violer<note xml:id="ftn68" n="32" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 270.</p></note>. » En d’autres termes, le pouvoir politique est autant rongé par la cupidité que les individus dont le <hi rend="italic">Code</hi> a longuement peint les agissements.</p><p xml:id="p18">Par conséquent, tout comme les individus risquent de devenir les dupes de leur propre convoitise, le gouvernement est susceptible d’être escroqué et c’est à ce danger que se consacre le dernier paragraphe du <hi rend="italic">Code</hi>, intitulé « Emprunts. Dettes publiques ». Le ton, d’abord très ironique pour vanter la disparition de toutes les inégalités grâce au système des emprunts, devient plus sérieux en rappelant les menaces qui pèsent sur l’État :</p><cit xml:id="cit05"><quote>Combien d’exemples cependant devraient mettre en garde contre cette avidité de chances. Les gouvernements font banqueroute comme les particuliers ; et les gouvernements ne craignent pas les galères. La France a jadis ruiné ses sujets en les réduisant aux deux tiers ; aujourd’hui même elle est à la veille de faire une banqueroute d’une espèce nouvelle, en convertissant les rentes cinq pour cent en trois pour cent. On trouve cependant toujours des gens disposés à acheter, à brocanter, sur ces valeurs idéales qui rapportent moins qu’une maison, qu’une terre, et que l’on ne peut cependant faire assurer contre la grêle et l’incendie<note xml:id="ftn69" n="33" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 272.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p19">Le souvenir de l’échec du système de Law, évoqué à nouveau dans cet ultime paragraphe, doit servir d’avertissement à la fois général et particulier, et souligne les dangers de l’argent devenu virtuel, « idéal » au sens littéral. Quoique l’annonce récurrente d’un quatrième livre et l’absence de conclusion donnent l’impression d’une rédaction désinvolte plus liée aux contraintes de librairie qu’à un dessein réfléchi, peut-être doit-on voir dans cette fin abrupte un réel point d’aboutissement : l’argent s’est autonomisé dans un monde virtuel jusqu’à présenter une menace pour la seule autorité qui aurait pu maîtriser la puissance de ce golem moderne. La révélation reprend alors tout son sens : le secret de polichinelle qu’est la puissance de l’argent est tellement omniprésent, tellement incontournable, tellement évident, qu’on en vient à l’oublier. Le secret politique de la société de la Restauration, qui est fondamentalement un secret économique, est d’autant mieux caché dans ses détails et ses procédés qu’il est exhibé dans ses principes.</p><p xml:id="p20">À l’issue de cette réflexion, le <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi> apparaît bien comme un texte charnière dans la production du jeune Balzac, non seulement en ce qu’il contient de nombreux motifs, thèmes et personnages types qui seront repris et développés dans <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi><note xml:id="ftn70" n="34" place="foot"><p>Pierre Barbéris, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 702 ; Boris Lyon<hi rend="small-caps">-</hi>Caen, art. cité, p. 43-44.</p></note>, mais aussi, plus profondément, en ce qu’il expérimente paradoxalement une forme de détournement parodique de la logique réaliste, fondée sur la révélation d’un secret, avant même la pleine expression de celle-ci. Le secret – la puissance de l’argent – est en fait connu de tous et il n’est pas certain que cette non-révélation vaille « le petit écu » qui a servi à acheter le livre<note xml:id="ftn71" n="35" place="foot"><p>Balzac, <hi rend="italic">Code des gens honnêtes</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 252.</p></note>. C’est dans un second temps que l’attitude herméneutique prend sens au-delà de la parodie, dans la mesure où les enjeux économiques sont si considérables qu’ils en viennent à se confondre avec l’ordre social et politique. Le secret de polichinelle devient alors la « lettre volée » de la nouvelle d’Edgar Allan Poe : si voyant qu’il est invisible. Le rappel d’une telle évidence, d’abord adressé aux individus, intéresse l’État lui-même qui se comporte en <hi rend="italic">homo œconomicus</hi>.</p><p xml:id="p21">Les lieux du secret politique se confondent avec les lieux, de plus en plus virtuels, où l’argent prend son autonomie, où il établit ses propres lois. Si la réunion du parlement des voleurs londoniens n’est déjà que la partie émergée de leurs activités (et encore est-elle bien sûr réservée aux seuls membres de la corporation), <hi rend="italic">a fortiori</hi> les lieux du politique ne sont que la couverture de ce qui se joue dans d’autres lieux, ces lieux mystérieux où s’élaborent les vols, les escroqueries légales et les institutions publiques comme les monts-de-piété ou la loterie, tous placés sur le même plan par le rédacteur du <hi rend="italic">Code</hi>. On a affaire, dans ce texte bigarré et dont le statut auctorial demeure ambigu, à un récit détourné du secret politique, composé à une époque où « l’omnipotence, l’omniscience, l’omniconvenance<note xml:id="ftn72" n="36" place="foot"><p>Balzac, <hi rend="italic">La Maison Nucingen</hi>, Paris, Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1977, t. VI, p. 331.</p></note> » de l’argent renouvelle les lieux de l’exercice du pouvoir. Les différents niveaux de parodie du Code civil correspondent bien à la rouerie des « fripons » et de leur « art », et ils introduisent un ultime jeu de miroir, en ce que le rédacteur lui-même, publiciste et bonimenteur, n’est pas si éloigné des escrocs beaux parleurs qu’il met en scène. Les lecteurs et lectrices qui, rappelons-le, ne sont pas épargnés par la satire du <hi rend="italic">Code</hi>, semblent placés dans un palais des glaces où l’on en vient à ne plus savoir ce qui est l’image reflétée et ce qui est la réalité<note xml:id="ftn73" n="37" place="foot"><p>L’attraction foraine qu’est le palais des glaces ou labyrinthe de miroirs trouverait son origine dans la galerie des Glaces de Versailles et on peut considérer que l’infini jeu des reflets, tellement visibles qu’ils troublent la perception de la réalité, est une représentation fidèle des fastes du pouvoir politique et de sa démocratisation au <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p></note> : le secret, ce n’est pas ce qui est caché, mais ce qu’on ne sait plus reconnaître, et ses lieux ne sont plus seulement impossibles à situer, ils sont impossibles à comprendre.</p></div></body></text></TEI>