<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="commons_edition"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Les lieux de la conjuration : société secrète et hétérotopie dans la littérature romantique</title><author role="aut"><persName><forename>Guillaume</forename><surname>Cousin</surname></persName><affiliation><orgName>Université d’Artois, Textes et Cultures, Arras, France</orgName></affiliation></author></titleStmt><publicationStmt><ab type="expression"><bibl><publisher/><availability><licence target="#"/><p/></availability></bibl></ab><ab type="book"><bibl><date type="publishing"/><biblScope unit="page" from=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="PDF"><bibl><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><dim type="weight" unit="Mo" extent=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="EPUB"><bibl><idno type="ISBN-13"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><availability><licence/><p/></availability><dim type="weight" unit="Ko" extent=""/></bibl><desc type="accessMode">textual</desc><desc type="accessibilityFeature">ARIA</desc><desc type="accessibilityFeature">highContrastDisplay</desc><desc type="accessibilityFeature">readingOrder</desc><desc type="accessibilityFeature">structuralNavigation</desc><desc type="accessibilityFeature">tableOfContents</desc><desc type="accessibilityFeature">unlocked</desc><desc type="accessibilityFeature">alternativeText</desc><desc subtype="soundHazard" type="accessibilityHazard">noSoundHazard</desc><desc subtype="flashingHazard" type="accessibilityHazard">noFlashingHazard</desc><desc subtype="motionSimulationHazard" type="accessibilityHazard">noMotionSimulationHazard</desc><desc type="accessModeSufficient">textual</desc><desc type="accessibilitySummary">Cette publication est conforme aux normes d’accessibilité WCAG 2.0, au moins au niveau A.</desc></ab><ab type="digital_online" subtype="HTML"><bibl><distributor/><name type="CMS"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><date type="publishing"/><date type="embargoend"/><idno type="documentnumber"/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab></publicationStmt><sourceDesc><p>COMMONS/Métopes : 1.0</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="Word-tpl" version="1.0"><label>Word template</label><desc>Version of MS Word template used</desc><ref target="#"/></application><application version="0.0.103" ident="circe-Metopes"><label>Circé</label><desc>Document converted into TEI using Circé application (doc2tei pipeline)</desc><ref target="#"/></application></appInfo><editorialDecl><normalization rendition="notes"><p rendition="note" select="restart"/><p rendition="table" select="restart"/><p rendition="annexe" select="restart"/><p rendition="floatingText" select="restart"/></normalization></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fr-FR"/></langUsage></profileDesc><revisionDesc><listChange><change type="creation" when="2025-07-08">XML-TEI file creation</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text xml:id="text" type="chapter"><front><div type="titlePage"><p rend="title-main">Les lieux de la conjuration : société secrète et hétérotopie dans la littérature romantique</p><p rend="author-aut">Guillaume <hi rend="small-caps">Cousin</hi></p><p rend="authority_affiliation">Université d’Artois, Textes et Cultures, Arras, France</p></div></front><body><p xml:id="p1">Le <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle français et européen est, pour reprendre l’expression de Jean-Noël Tardy, « l’âge des ombres<note xml:id="ftn1" n="1" place="foot"><p>Jean-Noël Tardy, <hi rend="italic">L’Âge des ombres. Complots, conspirations et sociétés secrètes au </hi><hi rend=" small-caps italic">xix</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, Les Belles Lettres, 2015.</p></note> » : tout au long de la période, les différents régimes politiques sont confrontés à des puissances occultes, qui peuvent se manifester à travers des complots ou des conspirations qui visent le plus souvent à renverser l’ordre établi<note xml:id="ftn53" n="2" place="foot"><p>Nous ne traiterons pas, dans les pages suivantes, les cabinets noirs ou gouvernements parallèles, qui impliquent l’action des gouvernants eux-mêmes.</p></note>. Parmi les forces occultes, les sociétés secrètes occupent une place centrale : leur développement à la fin de l’Ancien Régime amène Barruel à considérer que la Franc-maçonnerie et les Illuminés de Bavière ont une part de responsabilité dans le surgissement de la Révolution<note xml:id="ftn54" n="3" place="foot"><p>Dans ses <hi rend="italic">Mémoires pour servir à l’histoire du jacobinisme</hi>, Hambourg, chez P. Fauché, 1798-1799.</p></note>. Héritier de ce culte du secret, le <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle voit se multiplier les sociétés secrètes à caractère politique : les Chevaliers de la Foi, la Congrégation, la Charbonnerie… Qu’elles soient ultraroyalistes ou libérales, monarchistes ou républicaines, nationalistes ou internationalistes, elles suscitent fascination et méfiance et charrient avec elles un « imaginaire tentaculaire<note xml:id="ftn55" n="4" place="foot"><p>Nicolas Aude et Marie-Agathe Tilliette, « Introduction. Un imaginaire tentaculaire », <hi rend="italic">L’Imaginaire des sociétés secrètes dans la littérature du </hi><hi rend=" small-caps italic">xix</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, Société des études romantiques et dix-neuviémistes, 2021, en ligne : <ref target="https://serd.hypotheses.org/files/2021/05/1.-Introduction-Aude-Tilliette.pdf"><hi rend="underline">https://serd.hypotheses.org/files/2021/05/1.-Introduction-Aude-Tilliette.pdf</hi></ref> (consulté le 22 août 2023).</p></note> » qui imprègne la littérature du temps. <hi rend="italic">A priori</hi> distinctes, conspiration et littérature partagent en réalité un même régime discursif, la fiction :</p><cit xml:id="cit01"><quote>La conspiration possède de multiples dimensions et on peut l’appréhender tantôt comme une pratique de contestation politique, tantôt comme un crime politique ou comme une vision du monde et de l’histoire. L’élément commun à toutes ces manifestations est la présence d’une fiction, ou plutôt de fictions, aux fonctions différentes<note xml:id="ftn56" n="5" place="foot"><p>Jean-Noël Tardy, <hi rend="italic">L’Âge des ombres</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 18.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p2">L’hyperconscience historique des écrivains romantiques se nourrit de la mythologie de la société secrète, dans laquelle ils perçoivent à la fois des forces agissant au-delà des apparences et des sources d’explication du monde et de l’histoire. Il existe, selon le Vautrin des <hi rend="italic">Illusions perdues</hi> (où il se fait appeler Carlos Herrera), deux historiographies possibles : « Il y a deux Histoires : l’Histoire officielle, menteuse qu’on enseigne, l’Histoire <hi rend="italic">ad usum delphini </hi>; puis l’Histoire secrète, où sont les véritables causes des événements, une Histoire honteuse<note xml:id="ftn57" n="6" place="foot"><p>Honoré de Balzac, <hi rend="italic">Illusions perdues</hi> [1843], Roland Chollet (éd.), dans Pierre-Georges Castex (dir.), <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi>, Paris, Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1977, t. V, p. 695.</p></note>. » À cette assertion font écho les trois épisodes de l’<hi rend="italic">Histoire des Treize</hi>, symboliquement placés après <hi rend="italic">Illusions perdues</hi> dans <hi rend="italic">La Comédie humaine </hi>: la société secrète y est l’exemple même de cette autre Histoire.</p><p xml:id="p3">Les fictions romantiques se font les relais de ces fictions socio-politiques et exploitent le potentiel romanesque et dramatique qu’offrent les sociétés secrètes. Dans l’introduction de l’ouvrage qu’ils ont dirigé, Nicolas Aude et Marie-Agathe Tilliette dressent la liste des enjeux de la représentation littéraire de ces sociétés secrètes : politiques, historiques, historiographiques, sociaux… mais aussi, pouvons-nous ajouter, topographiques. Reposant sur le culte du secret, la société secrète doit néanmoins posséder un ou des lieux de réunion où les secrets se disent et s’échangent. Nicolas Aude et Marie-Agathe Tilliette écrivent que « des métaphores diverses s’appliquent en effet aux sociétés secrètes, tantôt vues comme des réseaux, comme des toiles ou comme des miroirs concentrés du social », mais ajoutent que « ces collectifs sont toujours fondés sur une cohérence – de personnes ou d’idées – qui manque à la société globale, menacée de dissociations diverses<note xml:id="ftn58" n="7" place="foot"><p>Nicolas Aude et Marie-Agathe Tilliette, « Introduction. Un imaginaire tentaculaire », art. cité, non paginé.</p></note> » ; par la présence de la société secrète dans le lieu où elle tient ses réunions, celui-ci deviendrait alors un <hi rend="italic">locus secretus</hi> à la fois intérieur et extérieur à la société, dont l’entrée serait réservée aux membres du groupe et qui serait à l’origine d’une action sur le champ social et politique. En cela, le <hi rend="italic">locus secretus</hi> de la société secrète se rapprocherait de l’hétérotopie telle qu’elle est définie par Michel Foucault :</p><cit xml:id="cit02"><quote>Il y a également, et ceci probablement dans toute culture, dans toute civilisation, des lieux réels, des lieux effectifs, des lieux qui sont dessinés dans l’institution même de la société, et qui sont des sortes de contre-emplacements, sortes d’utopies effectivement réalisées dans lesquelles les emplacements réels, tous les autres emplacements réels que l’on peut trouver à l’intérieur de la culture sont à la fois représentés, contestés et inversés, des sortes de lieux qui sont hors de tous les lieux, bien que pourtant ils soient effectivement localisables. Ces lieux, parce qu’ils sont absolument autres que tous les emplacements qu’ils reflètent et dont ils parlent, je les appellerai, par opposition aux utopies, les hétérotopies<note xml:id="ftn59" n="8" place="foot"><p>Michel Foucault, « Des espaces autres » [conf. 1966, publ. 1984], dans Daniel Defert et François Ewald (éd.), <hi rend="italic">Dits et écrits, 1954-1988</hi>, Paris, Gallimard, « Quarto », 2017, t. II, p. 1574-1575.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p4">La notion foucaldienne d’hétérotopie permet de penser la poétique spatiale qui participe de la représentation des sociétés secrètes dans la littérature romantique. Pour le montrer, nous nous appuierons sur le corpus dramatique et romanesque suivant, qui va des années 1830 aux années 1850 : <hi rend="italic">Hernani</hi> (1830), drame de Hugo ; <hi rend="italic">Rome souterraine</hi> (1833), roman de Charles Didier ; <hi rend="italic">Léo Burckart</hi> (1839), drame de Nerval et Dumas ; <hi rend="italic">Le Capitaine Richard</hi> (1854), roman de Dumas.</p><div type="section1" xml:id="div01"><head>Le <hi rend="italic">locus secretus</hi>, une construction hétérotopique</head><p xml:id="p5">Les quatre œuvres qui nous intéressent mettent toutes en scène une conjuration, mais l’importance qu’elle occupe dans l’économie de l’œuvre varie d’un texte à l’autre. Dans <hi rend="italic">Hernani</hi>, la société secrète apparaît à l’acte IV : dès la scène 1, Don Carlos utilise le terme de « ligue<note xml:id="ftn60" n="9" place="foot"><p>Victor Hugo, <hi rend="italic">Hernani</hi> [1830], Anne Ubersfeld (éd.), dans Jacques Seebacher et Guy Rosa (dir.), <hi rend="italic">Œuvres complètes. Théâtre I</hi>, Paris, Robert Laffont, « Bouquins », 1985, p. 619.</p></note> » pour qualifier le groupe formé pour empêcher son accession au trône impérial, puis Hugo, à la scène 3, désigne ses personnages comme des « conjurés », à l’exception de trois d’entre eux – Hernani, Don Ruy Gomez et le duc de Gotha. Ces conjurés se retrouvent tous ensemble dans le tombeau de Charlemagne à Aix-la-Chapelle ; or, comme le signale Foucault, le cimetière est une « curieuse hétérotopie », « un lieu autre par rapport aux espaces culturels ordinaires<note xml:id="ftn61" n="10" place="foot"><p>Foucault, « Des espaces autres », art. cité, p. 1576.</p></note> ». Bien sûr, il faut distinguer le cimetière, espace collectif, du tombeau, espace singulier réservé à un mort et à sa famille ; en apparence, le tombeau n’a pas d’enjeu collectif, mais Don Carlos n’affirme-t-il pas, à la scène précédente : « Le pape et l’empereur sont tout. Rien n’est sur terre / Que pour eux et par eux<note xml:id="ftn62" n="11" place="foot"><p>Hugo, <hi rend="italic">Hernani</hi>, IV, 2, p. 626.</p></note> » ? La nature omnipotente de l’empereur confère ainsi au tombeau de Charlemagne une dimension sacrée et universelle, qui est aussi celle du cimetière, « où chaque famille possède sa noire demeure<note xml:id="ftn63" n="12" place="foot"><p>Foucault, « Des espaces autres », art. cité, p. 1577.</p></note> ». Le lieu souterrain, que Hugo emprunte à la littérature gothique et au mélodrame, se retrouve dans <hi rend="italic">Le Capitaine Richard</hi>, où Dumas décrit une réunion de l’Union de Vertu, l’historique <hi rend="italic">Tugendbund</hi><note xml:id="ftn64" n="13" place="foot"><p>Fondé à Königsberg en 1808, le <hi rend="italic">Tugendbund</hi> (ou Ligue de Vertu) est une association antinapoléonienne de lutte pour la nation allemande. Interdit dès décembre 1809, il a joué un rôle essentiel dans la diffusion des idées nationales et libérales en Allemagne.</p></note>, dont les membres se font appeler des <hi rend="italic">Wissende</hi>, c’est-à-dire, indique Dumas en note, « Qui savent, qui sont du secret<note xml:id="ftn65" n="14" place="foot"><p>Alexandre Dumas, <hi rend="italic">Le Capitaine Richard</hi> [1854], Paris, Dufour, Mulat et Boulanger, 1858, p. 27.</p></note> ». La réunion a lieu dans les ruines du château d’Abensberg, non loin de Ratisbonne, et son but est de désigner le futur assassin de Napoléon et par la même occasion le libérateur de l’Allemagne. Il s’agit donc, là encore, de représenter « un héros qui se fait conspirateur pour contrer un pouvoir tyrannique<note xml:id="ftn66" n="15" place="foot"><p>Jean-Noël Tardy, <hi rend="italic">L’Âge des ombres</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 330.</p></note> ». Mais Dumas utilise un espace tout à fait particulier : lieu « hors de tous les lieux, bien que pourtant [il] soi[t] effectivement localisabl[e] », la ruine n’est pas, à proprement parler, un lieu mais une trace de lieu, un indice de lieu passé, d’autant plus que cette scène se déroule précisément dans la « salle souterraine<note xml:id="ftn67" n="16" place="foot"><p>Dumas, <hi rend="italic">Le Capitaine Richard</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 30.</p></note> » d’un château en ruines. Nerval et Dumas choisissent le même cadre, une « salle en ruines » du « château de Wurtzbourg<note xml:id="ftn68" n="17" place="foot"><p>Gérard de Nerval, <hi rend="italic">Léo Burckart (1838-1839)</hi>, Sylvie Lécuyer (éd.), Paris, Honoré Champion, « Textes de littérature moderne et contemporaine », 2018, p. 457.</p></note> », pour accueillir la réunion de la société des Voyants, qui conspirent pour renverser le pouvoir établi et instaurer l’unité de l’Allemagne. Il en va différemment de Charles Didier, qui oppose deux sociétés secrètes : celle des carbonari, la Charbonnerie, et celle des sanfédistes. Didier représente, comme Dumas dans <hi rend="italic">Le Capitaine Richard</hi>, deux sociétés secrètes ayant réellement existé : la Charbonnerie, célèbre société d’obédience libérale et républicaine<note xml:id="ftn69" n="18" place="foot"><p>Voir le chapitre que lui consacre Jean-Noël Tardy, dans <hi rend="italic">L’Âge des ombres</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 47-120.</p></note>, et la <hi rend="italic">Santa Fede</hi>, société ultra catholique et anti-républicaine dont les adversaires sont les carbonari et l’empire autrichien. Contrairement aux autres auteurs, Didier ne fait pas le choix du lieu souterrain, mais il est lui aussi marqué par l’héritage gothique et mélodramatique quand il choisit la vieille tour d’Asture pour réunir ses carbonari ; Didier propose ainsi une variation dans l’exploitation de la verticalité symbolique du lieu de réunion. En revanche, le consistoire des sanfédistes tient séance « au couvent de Saint-François-d’Assise, dans le parloir du cardinal de Pétralie<note xml:id="ftn70" n="19" place="foot"><p>Charles Didier, <hi rend="italic">Rome souterraine</hi> [1833], Paris, Gosselin, 1841, p. 81.</p></note> ». Ces deux lieux ne sont pas <hi rend="italic">a priori</hi> des hétérotopies mais plutôt des espaces d’opportunité ; néanmoins, les conditions d’accès à ces lieux participent de la construction des hétérotopies.</p><p xml:id="p6">Parmi les critères qui caractérisent les hétérotopies, Foucault distingue « un système d’ouverture et de fermeture qui, à la fois, les isole et les rend pénétrables. En général, on n’accède pas à un emplacement hétérotopique comme dans un moulin. […] On ne peut y entrer qu’avec une certaine permission et une fois qu’on a accompli un certain nombre de gestes<note xml:id="ftn71" n="20" place="foot"><p>Foucault, « Des espaces autres », art. cité, p. 1579.</p></note>. » La description de ces gestes, qui peuvent être des paroles, est un passage obligé dans la représentation des sociétés secrètes, car elle inscrit textuellement le passage de l’extérieur vers l’intérieur, elle manifeste l’entrée dans le monde du secret. Chez Hugo, la reconnaissance se fait par un serrage de main et un échange de paroles codées :</p><cit xml:id="cit03"><quote>PREMIER CONJURÉ, <hi rend="italic">portant seul une torche allumée</hi>.<lb/><hi rend="italic">Ad augusta</hi>.<lb/>DEUXIÈME CONJURÉ<lb/><hi rend="italic">Per angusta</hi>.<lb/>PREMIER CONJURÉ<lb/>Les saints<lb/><lb/>Nous protègent.<lb/>TROISIÈME CONJURÉ<lb/>Les morts nous servent.<lb/>PREMIER CONJURÉ<lb/>Dieu nous garde<note xml:id="ftn72" n="21" place="foot"><p>Hugo, <hi rend="italic">Hernani</hi>, IV, 3, p. 630.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p7">Les conjurés suivants, eux, pénètrent dans le tombeau en prononçant uniquement « <hi rend="italic">Ad augusta</hi> » et en « échange[ant] des signes de mains avec les autres<note xml:id="ftn73" n="22" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 631.</p></note> ». Hugo met en scène une représentation topique qu’il reprend pour répondre aux attentes du spectateur ; il en va de même des costumes des personnages, « cachés sous leurs manteaux et leurs chapeaux<note xml:id="ftn74" n="23" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 630.</p></note> », ainsi que de l’éclairage de la scène aux flambeaux. Hugo reprend un imaginaire gothique et mélodramatique qu’il adapte à la conjuration contre Don Carlos, qui est pour lui le cœur de la scène : le complot politique est plus important que la recréation fidèle d’une réunion de membres d’une société secrète. Tout au contraire, Nerval et Dumas apportent un soin de détail à la description et à la mise en scène de la réunion ; dans <hi rend="italic">Le Capitaine Richard</hi>, Dumas reprend presque mot pour mot une partie de la scène 4 de l’acte IV de <hi rend="italic">Léo Burckart</hi>, et l’affiliation de Waldeck à la société des Voyants devient chez Dumas l’affiliation d’un néophyte au <hi rend="italic">Tugendbund</hi> :</p><cit xml:id="cit04"><quote>— Frère, quelle heure est-il ? — L’heure où le maître veille et où l’esclave dort, répondit le récipiendaire. — Comptez-la. — Je ne l’entends plus depuis qu’elle sonne pour le maître. — Quand l’entendrez-vous ? — Quand elle aura réveillé l’esclave. — Où est le maître ? — À table. — Où est l’esclave ? — À terre. — Que boit le maître ? — Du sang. — Que boit l’esclave ? — Ses larmes. — Que voulez-vous faire de tous les deux ? — Je veux asseoir l’esclave à table, et coucher le maître à terre. — Êtes-vous maître, ou êtes-vous esclave ? — Ni l’un ni l’autre. — Qu’êtes-vous donc ? — Je ne suis rien encore ; mais j’aspire à devenir quelque chose. — Quoi ? — Voyant. — En savez-vous les fonctions ? — Je les apprends. — Qui vous les enseigne ? — Dieu. — Avez-vous des armes ? — J’ai cette corde et ce poignard. — Qu’est-ce que cette corde ? — Le symbole de notre force et de notre union. — Qu’êtes-vous selon ce symbole ? — Je suis un des fils de ce chanvre, que l’union a rapprochés, et que la force a tordus. — Pourquoi avez-vous pris cette corde ? — Pour lier et pour étreindre. — Pourquoi ce poignard ? — Pour couper et pour désunir. — Êtes-vous prêt à jurer que vous ferez usage de cette corde et de ce poignard contre tout condamné dont le nom sera inscrit au livre de sang ? — Oui. — Jurez-le. — Je le jure. — Vous dévouez-vous à la corde et au poignard vous-même, s’il vous arrivait de trahir le serment que vous venez de faire sur le glaive et sur la croix ? — Je m’y dévoue<note xml:id="ftn75" n="24" place="foot"><p>Dumas, <hi rend="italic">Le Capitaine Richard</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 32. Voir Nerval, <hi rend="italic">Léo Burckart</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 465-468.</p></note> !</quote></cit><p xml:id="p8">Ce passage rend compte, comme Dumas l’indique en note, de « la formule exacte de l’affiliation<note xml:id="ftn76" n="25" place="foot"><p>Dumas, <hi rend="italic">ibid</hi>.</p></note> » telle qu’elle a été donnée par Nerval après son étude des sociétés secrètes. Les deux auteurs, contrairement à Hugo, prétendent donner une image fidèlement historique de l’ouverture de la société secrète à ceux qui ont « accompli un certain nombre de gestes ». L’entrée spatiale dans le lieu ne peut ainsi se faire que par l’entrée symbolique dans la société secrète. Le rituel d’initiation et de reconnaissance est un seuil obligatoire sans le franchissement duquel il est impossible de participer à la conjuration. Il en est de même chez les carbonari et les sanfédistes de Didier : des étrangers sont autorisés à entrer dans la tour des premiers au moyen d’un « signe mystérieux », un « attouchement carbonique<note xml:id="ftn77" n="26" place="foot"><p>Charles Didier, <hi rend="italic">Rome souterraine</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 39-40.</p></note> » qui accompagne le serrage de main, quand les sanfédistes se reconnaissent par la possession d’une médaille :</p><cit xml:id="cit05"><quote>Comme le carbonarisme, le consistoire avait ses statuts, ses grades, ses emblèmes. Chaque initié recevait en pénétrant dans le sanctuaire une médaille d’airain, dont le symbole mystique était destiné à lui rappeler sans cesse le but de l’association : une madone, soutenue par un groupe d’anges, tend d’une main un faisceau de palmes et brandit de l’autre le glaive dont elle vient de frapper un esprit de ténèbres, mort à ses pieds. L’allégorie est diaphane : la madone est l’Italie ; les anges, les sanfédistes ; l’esprit des ténèbres, l’Autriche<note xml:id="ftn78" n="27" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 86.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p9">La nature hétérotopique des lieux de la conjuration politique réside ainsi en partie dans le « système d’ouverture et de fermeture » qui les caractérise : pour participer à la conjuration, il faut d’abord pénétrer dans le lieu de la société secrète qui ourdit le complot. Cette entrée se fait au moyen de serments, de formules et de gestes cryptés qui sont autant de clés pour franchir le seuil du <hi rend="italic">locus secretus</hi>.</p><p xml:id="p10">Les lieux de la conjuration répondent également à un autre principe de l’hétérotopie, qui est sa nature hétérochronique. Selon Foucault, « les hétérotopies sont liées, le plus souvent, à des découpages du temps, c’est-à-dire qu’elles ouvrent sur ce qu’on pourrait appeler, par pure symétrie, des hétérochronies ; l’hétérotopie se met à fonctionner à plein lorsque les hommes se trouvent dans une sorte de rupture absolue avec leur temps traditionnel<note xml:id="ftn79" n="28" place="foot"><p>Foucault, « Des espaces autres », art. cité, p. 1578.</p></note> ». Le tombeau de Charlemagne dans <hi rend="italic">Hernani</hi> unit le passé, le présent et le futur, il fait le lien entre le temps humain et la divine éternité : comme le pape, l’empereur abrite en son sein un « suprême mystère<note xml:id="ftn80" n="29" place="foot"><p>Hugo, <hi rend="italic">Hernani</hi>, IV, 2, p. 626.</p></note> » qui le relie à l’histoire humaine (l’époque de Pierre et César), donc à la chronologie historique, et à la sphère divine, anhistorique. Il en va de même des ruines de <hi rend="italic">Léo Burckart</hi> et du <hi rend="italic">Capitaine Richard</hi>. La salle qui accueille les Voyants et l’Union de Vertu est « l’ancienne salle du tribunal secret<note xml:id="ftn81" n="30" place="foot"><p>Dumas, <hi rend="italic">Le Capitaine Richard</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 34. On lit, dans <hi rend="italic">Léo Burckart</hi> : « Mais n’est-ce pas ici même que se tenaient les séances du tribunal secret ? » (Nerval, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 458).</p></note> », c’est-à-dire de la Sainte-Vehme, à la fois cour de justice et société secrète apparue en Westphalie au début du <hi rend="small-caps">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle<note xml:id="ftn82" n="31" place="foot"><p>Sur la Sainte-Vehme, voir notre article « Léo Burckart et l’imaginaire du tribunal secret à l’âge romantique », à paraître dans les <hi rend="italic">Cahiers Alexandre Dumas</hi>.</p></note>. Inscrit dans l’histoire, ce lieu marque néanmoins une rupture avec le temps humain car il se situe dans un château en ruines ; comme le rappelle Claude Millet à propos de la « poétique des morts » qu’est le romantisme français, « les vestiges, ces signes de la contingence morbide de l’histoire des hommes […], les vestiges laissent entrevoir l’éternité, cette vie infinie qui se confond avec la mort<note xml:id="ftn83" n="32" place="foot"><p>Claude Millet, <hi rend="italic">Le Romantisme. Du bouleversement des lettres dans la France postrévolutionnaire</hi>, Paris, LGF, « Références », 2007, p. 138.</p></note> ». Nerval et Dumas proposent un lieu où le temps semble suspendu, où les strates temporelles se superposent jusqu’à se confondre avec l’éternité. On observe, dans <hi rend="italic">Rome souterraine</hi>, deux autres configurations, qui s’expliquent par l’opposition idéologique qui structure le roman de Didier, républicain et révolutionnaire. La tour d’Asture est d’emblée replacée dans la géographie historique et mythologique de Rome : alors qu’Anselme et Marius se trouvent non loin du vallon où eut lieu le viol de Lucrèce qui donna naissance à la république romaine, le premier s’exclame : « Dieu veuille […] que la tour d’Asture soit pour nos descendants ce qu’est pour nous ce vallon sacré<note xml:id="ftn84" n="33" place="foot"><p>Charles Didier, <hi rend="italic">Rome souterraine</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 9.</p></note> ! » Le lieu de la conjuration se caractérise non pas par une « rupture absolue », mais par la répétition virtuelle d’un moment qui mêle histoire et mythologie. En revanche, le parloir du cardinal de Pétralie n’accueille les sanfédistes que parce que le pape, véritable chef de la <hi rend="italic">Santa Fede</hi>, ne peut organiser les séances au Vatican : « <hi rend="italic">Alter ego</hi> du souverain pontife, qui décemment ne pouvait paraître, le cardinal de Pétralie l’y représentait, et partant y occupait le premier rang<note xml:id="ftn85" n="34" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 86.</p></note>. » La construction des lieux de la conjuration dans <hi rend="italic">Rome souterraine</hi> participe ainsi de l’imaginaire politique qui innerve le roman.</p><p xml:id="p11">Le <hi rend="italic">locus secretus</hi> est donc, dans nos œuvres, un <hi rend="italic">locus politicus</hi> dont les caractéristiques en font une hétérotopie. Et comme toute hétérotopie, il a, « par rapport à l’espace restant, une fonction<note xml:id="ftn86" n="35" place="foot"><p>Foucault, « Des espaces autres », art. cité, p. 1580.</p></note> », essentiellement politique.</p></div><div type="section1" xml:id="div02"><head>Fonction politique du <hi rend="italic">locus secretus </hi>: une hétérotopie de compensation</head><p xml:id="p12">Dans son essai sur les complots, Jean-Noël Tardy rappelle en introduction que « la conspiration est fondamentalement une construction à laquelle participent de nombreux acteurs aux objectifs différents » mais qui tous « adhèrent à une idée : le pouvoir en place n’est pas légitime<note xml:id="ftn87" n="36" place="foot"><p>Jean-Noël Tardy, <hi rend="italic">L’Âge des ombres</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 18-19.</p></note> ». Les lieux hétérotopiques permettent en effet de réunir des hommes qui, dans le <hi rend="italic">locus publicus</hi>, n’auraient pas pu se rencontrer ou se réunir. Ainsi, lorsque Don Ricardo donne l’identité des conjurés à Don Carlos, tous ont une raison différente de comploter contre lui : le duc de Gotha « veut un Allemand d’Allemagne à l’empire », Hohenbourg préférerait « l’enfer avec François [I<hi rend="sup">er</hi>] que le ciel avec [lui]<note xml:id="ftn88" n="37" place="foot"><p>Hugo, <hi rend="italic">Hernani</hi>, IV, 2, p. 620.</p></note> », Giron veut se venger de l’amant de sa femme, etc. Comme la majorité des conjurations politiques, celle qui vise Don Carlos réunit des hommes aux motivations diverses (volonté politique, détestation personnelle, vengeance domestique, etc.), mais qui considèrent nécessaire d’empêcher Don Carlos de devenir empereur : le projet politique commun permet d’unir, dans cette hétérotopie qu’est le tombeau de Charlemagne, une société secrète indissociable de son lieu de réunion. Les ruines d’Abensberg jouent le même rôle que le tombeau dans <hi rend="italic">Hernani </hi>: les Voyants s’opposent sur de nombreux points, qu’il s’agisse de leurs origines sociales (populaires, bourgeoises, nobles), de la classe dirigeante qu’ils souhaitent mettre au pouvoir (« C’est une querelle à vider plus tard entre vainqueurs<note xml:id="ftn89" n="38" place="foot"><p>Nerval, <hi rend="italic">Léo Burckart</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 474.</p></note> », déclare un voyant), ou bien encore de ceux qu’ils représentent. L’homme masqué, au début de la séance, rappelle que « de même qu’au congrès, chaque ministre représente un roi, de même ici chacun de nous représente un peuple<note xml:id="ftn90" n="39" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 463.</p></note> ». Dans <hi rend="italic">Léo Burckart</hi> comme dans <hi rend="italic">Le Capitaine Richard</hi>, les conjurés sont désignés par le nom d’un royaume ou d’une région :</p><cit xml:id="cit06"><quote>— Frères, continua le même orateur, n’oublions pas que, de même qu’au congrès chaque ministre représente un roi, de même, ici, chacun de nous représente un peuple. Veilleur, appelez les noms.<lb/>Le veilleur prononça l’un après l’autre les noms suivants :<lb/>— Baden, Nassau, Hesse, Wurtemberg, Westphalie, Autriche, Italie, Hongrie, Bohême, Espagne, Tyrol, Saxe, Luxembourg, Hanovre, Holstein, Mecklembourg, Bavière<note xml:id="ftn91" n="40" place="foot"><p>Dumas, <hi rend="italic">Le Capitaine Richard</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 31.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p13">L’ampleur géographique de cette liste symbolise l’hétérogénéité des membres présents, comme chez Nerval et Hugo. Les carbonari de Didier sont eux aussi d’abord présentés dans leur diversité régionale :</p><cit xml:id="cit07"><quote>— Je récuse Septime, répliqua Grimaldi ; sa neutralité m’est suspecte : il ne m’est contraire que parce qu’il est Piémontais et moi Génois.<lb/>— Il faut pourtant bien, dit Côme, le Toscan, un arbitre entre un Génois et un Vénitien ; les plaies du Bosphore et de Chiozza saignent encore.<lb/>— En qualité de Lombard, s’écria Cavalcabo, je suis neutre. Fils de Saint-Marc et de Gênes, je vous cite à ma barre, venez plaider votre cause<note xml:id="ftn92" n="41" place="foot"><p>Charles Didier, <hi rend="italic">Rome souterraine</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 14. Et citation suivante.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p14">Didier met ainsi en évidence les inimitiés entre les différents peuples italiens, dont les affrontements passés motivent les rivalités et les méfiances contemporaines. Le jeune Azzo intervient alors pour mettre fin à l’altercation entre ses compagnons : « Rien, même en jouant, ne doit réveiller ici les rivalités de l’Italie ; tout, au contraire, doit nous rappeler que nous sommes les enfants d’une mère commune, et que nous ne formons qu’une seule famille. » L’emploi du déictique <hi rend="italic">ici</hi> manifeste textuellement le rôle-clé que joue le lieu hétérotopique dans la conjuration : alors que le <hi rend="italic">locus publicus</hi> est un lieu de division, le <hi rend="italic">locus secretus</hi> est un vecteur d’union. De la même manière, dans <hi rend="italic">Hernani</hi>, à la question « Qui frappera ? », tous répondent : « Nous tous<note xml:id="ftn93" n="42" place="foot"><p>Hugo, <hi rend="italic">Hernani</hi>, IV, 3, p. 633.</p></note> ! » Il est frappant de constater que le lieu de réunion des sanfédistes, à propos duquel nous avons vu qu’il n’est pas tout à fait une hétérotopie, ne permet pas de véritable union d’éléments par trop hétérogènes :</p><cit xml:id="cit08"><quote>Ces ennemis [des carbonari], quels sont-ils ? L’autel qui les excommunie, le trône qui les décime, Rome et César ont fait alliance contre eux. Pour mieux trancher les mille têtes de l’hydre populaire qui les enlace dans l’ombre de ses immenses replis, ils ont pactisé, ils ont sacrifié sur l’autel de la peur, Rome ses prétentions guelfes, César ses inimitiés gibelines. Ce sacrifice forcé n’est qu’apparent ; les vieux levains couvent, fermentent au fond des âmes. On veut bien des deux côtés la destruction de l’ennemi commun, mais c’est à condition d’avoir pour soi, et pour soi tout seul, sa dépouille et les fruits de sa victoire. L’orgueil d’aucun des deux ne veut plier ; leur ambition s’irrite à l’idée seule d’un partage. Mais une guerre d’existence les rallie ; on dissimule, on combat ensemble, ensemble on les tue… après la victoire, on verra. De là de nouvelles complications, de nouveaux mystères ; car si l’on s’embrasse au grand jour, on se déchire dans les ténèbres<note xml:id="ftn94" n="43" place="foot"><p>Charles Didier, <hi rend="italic">Rome souterraine</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 84.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p15">Contrairement aux carbonari, les sanfédistes sont incapables de faire taire leurs volontés et ambitions personnelles, qui s’expriment notamment dans la répartition géographique des futurs royaumes d’Italie : « C’étaient quatre Italies en une<note xml:id="ftn95" n="44" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., p. 94.</p></note>. » Le parloir du cardinal de Pétralie ne doit donc pas être considéré comme une hétérotopie, mais comme le lieu d’une conjuration qui repose sur un morcellement fondamental de ses membres et de ses buts. Ce <hi rend="italic">locus politicus</hi> de la <hi rend="italic">Realpolitik</hi> se distingue profondément des autres <hi rend="italic">loci secreti</hi> de nos œuvres, qui sont, eux, des hétérotopies de compensation.</p><p xml:id="p16">Foucault distingue deux « pôles extrêmes » entre lesquels se déploie la fonction de l’hétérotopie. Il existe, selon lui, l’hétérotopie d’illusion, « qui dénonce comme plus illusoire encore tout l’espace réel », et l’hétérotopie de compensation, qui crée « un autre espace, un autre espace réel, aussi parfait, aussi méticuleux, aussi bien arrangé que le nôtre est désordonné, mal agencé et brouillon<note xml:id="ftn96" n="45" place="foot"><p>Foucault, « Des espaces autres », art. cité, p. 1580.</p></note> ». Dans les œuvres qui nous intéressent ici, les lieux de la conjuration se présentent comme une version améliorée du <hi rend="italic">locus publicus</hi>. Alors que Léo Burckart intervient pour défendre le trône, l’accusateur lui rappelle qu’il n’est plus dans le monde tyrannique : « Frère, tu oublies que nous sommes ici au-dessus des fictions politiques et légales. Les princes de la terre ne sont pas nos princes, à nous<note xml:id="ftn97" n="46" place="foot"><p>Nerval, <hi rend="italic">Léo Burckart</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 474.</p></note> ! » Il s’agit ainsi, si l’on repense à l’analyse de Jean-Noël Tardy, de substituer à la fiction du <hi rend="italic">locus publicus</hi> la fiction compensatrice du <hi rend="italic">locus secretus</hi>, qui fonctionne comme « l’envers de l’endroit<note xml:id="ftn98" n="47" place="foot"><p>Alexandra Delcamp, « Les sociétés secrètes dans La Comédie humaine, “l’endroit” de l’envers ? », <hi rend="italic">L’Imaginaire des sociétés secrètes dans la littérature du </hi><hi rend=" small-caps italic">xix</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, <ref target="https://serd.hypotheses.org/files/2021/05/6.-Alexandra-Delcamp.pdf"><hi rend="underline">https://serd.hypotheses.org/files/2021/05/6.-Alexandra-Delcamp.pdf</hi></ref> (consulté le 28 août 2023).</p></note> ». Parmi les fictions politiques présentes dans les œuvres, il en est une qui occupe une place essentielle et que l’hétérotopie réalise : l’unité nationale. Chez Didier, Nerval et Dumas, l’hétérotopie a pour fonction de réaliser dans sa dimension minimale l’unité rêvée pour la nation. Après qu’Azzo a mis fin à la querelle de ses camarades, les carbonari s’exclament : « Romains et Lombards, Vénitiens ou Génois, nous sommes tous frères. Embrassons-nous donc, et vive la grande République Ausonienne ! » Et le narrateur de commenter : « Il y eut à ces mots une effusion générale, et l’on sentit que le sang italien coulait dans toutes ces veines, versait dans tous ces cœurs l’amour sacré du pays natal<note xml:id="ftn99" n="48" place="foot"><p>Charles Didier, <hi rend="italic">Rome souterraine</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 14.</p></note>. » Les membres de l’Union de Vertu se battent également pour l’unité de leur nation, que Napoléon a juré de détruire :</p><cit xml:id="cit09"><quote>J’accuse l’empereur Napoléon de tenter le plus grand crime qui existe aux yeux d’un Allemand, c’est-à-dire de vouloir détruire la nationalité de l’Allemagne. C’est pour détruire la nationalité de l’Allemagne qu’il a nommé son beau-frère Murat grand-duc de Berg ; c’est pour détruire la nationalité de l’Allemagne qu’il a nommé son frère Jérôme roi de Westphalie ; c’est pour détruire la nationalité de l’Allemagne qu’il veut détrôner l’empereur François II et mettre à sa place son frère Joseph, dont ne veulent pas les Espagnols ; enfin, c’est pour détruire la nationalité de l’Allemagne qu’il fait battre aujourd’hui la Bavière contre l’Autriche, la confédération du Rhin contre l’Empire, amis contre amis, Allemands contre Allemands, frères contre frères<note xml:id="ftn100" n="49" place="foot"><p>Dumas, <hi rend="italic">Le Capitaine Richard</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 37.</p></note> !</quote></cit><p xml:id="p17">Ce passage rend compte de l’importance des sociétés secrètes dans l’élaboration du sentiment national allemand<note xml:id="ftn101" n="50" place="foot"><p>Voir, en particulier, Abel Douay et Gérard Hertault, <hi rend="italic">Franc-maçonnerie et sociétés secrètes contre Napoléon. Naissance de la nation allemande</hi>, Paris, Nouveau Monde et Fondation Napoléon, 2005.</p></note>, que l’accusateur de la société des Voyants rappelait déjà dans <hi rend="italic">Léo Burckart </hi>: « En 1806, les princes d’Allemagne vinrent à nous, et nous dirent : Peuples et noblesse, nous avons un maître qui nous pèse, venez en aide à notre puissance, et nous irons en aide à votre liberté<note xml:id="ftn102" n="51" place="foot"><p>Nerval, <hi rend="italic">Léo Burckart</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 473.</p></note>. » Si cette promesse de libération nationale n’a pas été tenue par les princes, elle a pris forme au sein même de cette hétérotopie qu’est la salle du château de Wurtzbourg où se réunissent symboliquement tous les peuples allemands. Comme l’écrit Laurent Colantonio à propos de la nation romantique, « le sentiment national repose moins sur l’adhésion rationnelle à des principes que sur l’appartenance à une communauté d’origine – qui prédispose l’individu dès sa naissance –, enracinée depuis le fond des âges sur un territoire où elle est destinée à se perpétuer<note xml:id="ftn103" n="52" place="foot"><p>Laurent Colantonio, « Nation », Alain Vaillant (dir.), <hi rend="italic">Dictionnaire du Romantisme</hi>, Paris, CNRS Éditions, 2012, p. 499.</p></note> ». Aux fictions politiques et légales du <hi rend="italic">locus publicus</hi>, l’hétérotopie du lieu de la conjuration substitue une fiction politique : celle d’une nation enfin réunie, libre et juste.</p></div></body></text></TEI>