<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="commons_edition"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">La politique dans le caveau</title><title type="sub">Le chronotope gothique d’Une ténébreuse affaire</title><author role="aut"><persName><forename>Kathia</forename><surname>Huynh</surname></persName><affiliation><orgName>Université d’Orléans, Polen, Orléans, France</orgName></affiliation></author></titleStmt><publicationStmt><ab type="expression"><bibl><publisher/><availability><licence target="#"/><p/></availability></bibl></ab><ab type="book"><bibl><date type="publishing"/><biblScope unit="page" from=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="PDF"><bibl><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><dim type="weight" unit="Mo" extent=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="EPUB"><bibl><idno type="ISBN-13"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><availability><licence/><p/></availability><dim type="weight" unit="Ko" extent=""/></bibl><desc type="accessMode">textual</desc><desc type="accessibilityFeature">ARIA</desc><desc type="accessibilityFeature">highContrastDisplay</desc><desc type="accessibilityFeature">readingOrder</desc><desc type="accessibilityFeature">structuralNavigation</desc><desc type="accessibilityFeature">tableOfContents</desc><desc type="accessibilityFeature">unlocked</desc><desc type="accessibilityFeature">alternativeText</desc><desc subtype="soundHazard" type="accessibilityHazard">noSoundHazard</desc><desc subtype="flashingHazard" type="accessibilityHazard">noFlashingHazard</desc><desc subtype="motionSimulationHazard" type="accessibilityHazard">noMotionSimulationHazard</desc><desc type="accessModeSufficient">textual</desc><desc type="accessibilitySummary">Cette publication est conforme aux normes d’accessibilité WCAG 2.0, au moins au niveau A.</desc></ab><ab type="digital_online" subtype="HTML"><bibl><distributor/><name type="CMS"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><date type="publishing"/><date type="embargoend"/><idno type="documentnumber"/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab></publicationStmt><sourceDesc><p>COMMONS/Métopes : 1.0</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="Word-tpl" version="1.0"><label>Word template</label><desc>Version of MS Word template used</desc><ref target="#"/></application><application version="0.0.103" ident="circe-Metopes"><label>Circé</label><desc>Document converted into TEI using Circé application (doc2tei pipeline)</desc><ref target="#"/></application></appInfo><editorialDecl><normalization rendition="notes"><p rendition="note" select="restart"/><p rendition="table" select="restart"/><p rendition="annexe" select="restart"/><p rendition="floatingText" select="restart"/></normalization></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fr-FR"/></langUsage></profileDesc><revisionDesc><listChange><change type="creation" when="2025-07-08">XML-TEI file creation</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text xml:id="text" type="chapter"><front><div type="titlePage"><p rend="title-main">La politique dans le caveau</p><p rend="title-sub">Le chronotope gothique d’<hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi></p><p rend="author-aut">Kathia <hi rend="small-caps">Huynh</hi></p><p rend="authority_affiliation">Université d’Orléans, Polen, Orléans, France</p></div></front><body><p xml:id="p1">Condensé « d’obscurité et de complication » livrant le « tableau mouvant de politique et d’histoire<note xml:id="ftn1" n="1" place="foot"><p>Alain, <hi rend="italic">Balzac</hi>, Paris, Gallimard, 1999, p. 38 et 37.</p></note> » d’une période trouble, <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi> (1841) doit sa redoutable complexité à sa disparité narrative, à l’origine d’une difficulté de lecture analogue à la confusion éprouvée face à l’« opacité absolue de la politique<note xml:id="ftn35" n="2" place="foot"><p>Jacques-David Ebguy, « <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi>, un roman politique ? Souveraineté, société et dissensus », Romuald Fonkoua, Pierre Hartmann et Éléonore Reverzy (dir.),<hi rend="italic"> Les Fables du politique des Lumières à nos jours</hi>, Strasbourg, Presses universitaires de Strasbourg, 2012, p. 86.</p></note> » au <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e </hi>siècle. Ce roman historique retrace le déclin de l’Ancien Régime à travers cinq aristocrates séditieux (Laurence de Cinq-Cygne, ses cousins les jumeaux Simeuse et leurs alliés, les frères d’Hauteserre), de leur implication dans la conspiration de Cadoudal et Pichegru en 1803 jusqu’à leur disparition quasi-totale à l’épilogue, situé en 1833, dans le salon de Diane de Cadignan ; l’ultime apparition de Laurence, veuve et isolée, fait office de chant du cygne de cette vieille noblesse. Ce proto-roman policier<note xml:id="ftn36" n="3" place="foot"><p>André Vanoncini, « Balzac et la ténébreuse naissance du roman policier », <hi rend="italic">Romanische Studien</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 3, 2016, republié dans <hi rend="italic">Balzac, roman, histoire, philosophie</hi>, Paris, Honoré Champion, 2019, p. 45-55.</p></note> entend ensuite « peindre la police politique aux prises avec la vie privée<note xml:id="ftn37" n="4" place="foot"><p>Honoré de Balzac, préface d’<hi rend="italic">Une ténébreuse affaire </hi>(1841), Pierre-Georges Castex (éd.), <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi>, Paris, Gallimard, 1978, t. VIII, p. 492. Toutes les références à <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi> renverront à cette édition. </p></note> » <hi rend="italic">via</hi> l’espion Corentin, bras droit de Fouché, lesquels tirent dans l’ombre les ficelles d’une action dont les vrais ressorts restent longtemps cachés. Classé parmi les <hi rend="italic">Scènes de la vie politique</hi>, le récit relate enfin le procès intenté contre les nobles condamnés à tort pour l’enlèvement du sénateur Malin de Gondreville<note xml:id="ftn38" n="5" place="foot"><p>L’épisode est inspiré de l’enlèvement réel du sénateur Clément de Ris. Voir Pierre Laubriet, « Autour d’<hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi> », <hi rend="italic">L’Année balzacienne</hi>, 1968, p. 267-282.</p></note>, éclairé <hi rend="italic">a posteriori </hi>lors de l’analepse finale assumée par Henri de Marsay, nommé Premier ministre. Là seulement est dévoilée l’implication du ministre de la Police et de son séide dans cette affaire qui aura servi à tirer profit de la destruction secrète de documents compromettants pour venger Corentin de l’humiliant coup de cravache donné par Laurence lors de l’enquête au début du roman.</p><p xml:id="p2">Cette opacité vient aussi de ce que chaque séquence – de la conspiration au complot, de l’enquête policière au procès politique – repose sur la démultiplication des secrets, liés dans le roman à la sphère du politique et du pouvoir<note xml:id="ftn39" n="6" place="foot"><p>Pour ne citer qu’un exemple : « Cet homme au pâle visage [Fouché], élevé dans les dissimulations monastiques, qui possédait les secrets des Montagnards auxquels il appartint, et ceux des royalistes auxquels il finit par appartenir, avait lentement et silencieusement étudié les hommes, les choses, les intérêts de la scène politique ; il pénétra les secrets de Bonaparte […] » (VIII, p. 552-553).</p></note>. Cette tendance est d’abord partagée par l’ensemble d’un personnel romanesque extrêmement hétéroclite, fracturé entre aristocrates épris d’un héroïsme aussi noble qu’anachronique, bourgeois opportunistes prêts à changer de principes comme de régime, et espions capables de toutes les infamies. Elle a en outre la particularité de s’incarner en un seul et même <hi rend="italic">locus secretus </hi>: un ancien caveau dissimulé sous les profondeurs de l’obscure forêt de Nodesme, utilisé d’abord par le clan aristocratique dans la première partie pour soustraire les conjurés à la surveillance de la police, par les sbires de Fouché ensuite, dans la troisième partie, pour séquestrer à l’insu de tous, en particulier des premiers propriétaires des lieux, le sénateur Malin de Gondreville.</p><p xml:id="p3">Au centre d’<hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi>, point de fuite de deux complots symétriques, trône un <hi rend="italic">locus gothicus</hi>, qui vaut moins pour sa dimension onirique ou psychanalytique<note xml:id="ftn40" n="7" place="foot"><p>Voir Annie Le Brun, <hi rend="italic">Les Châteaux de la subversion</hi>, Paris, Garnier frères, 1982.</p></note> que pour sa valeur politique et historique<note xml:id="ftn41" n="8" place="foot"><p>Cette préséance de l’historique et du politique est aussi présente dans le souterrain, autre chronotope gothique. Voir Thomas Conrad, « Les souterrains au <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle : des images du temps », <hi rend="italic">Communications</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 105, 2019/2, p. 55-69 et « Souterrains politiques verniens. Variations sur un motif, de <hi rend="italic">L’Île mystérieuse </hi>à <hi rend="italic">Face au drapeau</hi> », <hi rend="italic">Romanesques</hi>, hors-série, 2022, p. 99-117.</p></note> ; moins miroir de la psyché, donc, que chronotope faisant l’objet d’un traitement original. Lieu d’une « corrélation essentielle des rapports spatio-temporels<note xml:id="ftn42" n="9" place="foot"><p>Mikhaïl Bakhtine, <hi rend="italic">Esthétique et théorie du roman</hi> [1978], Dara Olivier (trad.), Paris, Gallimard, 1987, p. 237.</p></note> », le chronotope figure le temps historique<note xml:id="ftn43" n="10" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid. </hi>: « Ici, le temps se condense, devient compact, visible pour l’art, tandis que l’espace s’intensifie, s’engouffre dans le mouvement du temps, du sujet, de l’Histoire. Les indices du temps se découvrent dans l’espace, celui-ci est perçu et mesuré d’après le temps. »</p></note> tel qu’il est conçu et représenté à une époque donnée. Le <hi rend="italic">devenir</hi> historique, quant à lui, transparaît au fil de la démonstration de Bakhtine : c’est dans la reprise transséculaire d’un même chronotope (l’univers pastoral de l’idylle, détruit aux <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles, par exemple) que se dégagent, d’une comparaison d’œuvre en œuvre, les nouvelles relations au temps et à l’histoire, ainsi que le processus de mutation historique. La mesure du devenir historique dépend donc d’un dialogue intertextuel maintenu dans la durée d’une histoire littéraire pluriséculaire.</p><p xml:id="p4">Or <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi> resserre ce phénomène dans le cours du récit : un même chronotope, le caveau gothique, est récupéré dans le cadre de deux complots politiques distincts, dont les ressorts et les modalités témoignent de la concurrence de deux systèmes historiques coprésents puis consécutifs. Le remplacement de l’un par l’autre figure le mouvement d’un <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle en devenir. D’un complot l’autre, le chronotope du roman gothique configure un passage de relais historique, représentatif d’une bascule entre ancien et nouvel ordre du monde, caractérisée par un glissement de la place et de la visée du secret dans le cadre de l’action politique.</p><p xml:id="p5">Après avoir exposé les traits de cet avatar du chronotope gothique, il s’agira de faire état de l’usage différencié du caveau dans le cadre des complots. Théâtre du politique, ou plutôt de conceptions divergentes du politique, le caveau devient aussi l’indicateur d’une dynamique d’ordre historique. On verra comment les manières d’occuper ou de posséder ce chronotope sont révélatrices d’une certaine gestion du passé, qui conditionne le caractère inopérant ou au contraire efficace de l’exercice du pouvoir au présent.</p><div type="section1" xml:id="div01"><head>Un caveau en forêt : espace et récit du secret</head><p xml:id="p6"><hi rend="italic">Topos</hi> consacré par Ann Radcliffe (<hi rend="italic">L’Italien ou le Confessionnal des pénitents noirs</hi>), Lewis (<hi rend="italic">Le Moine</hi>) ou Maturin (<hi rend="italic">Melmoth ou l’Homme errant</hi>) dont Balzac a été lecteur et critique<note xml:id="ftn44" n="11" place="foot"><p>Nombreux sont les récits de Balzac qui pastichent les romans noirs, des œuvres de jeunesse (<hi rend="italic">Le Centenaire</hi>) à <hi rend="italic">La Comédie humaine</hi> (<hi rend="italic">Melmoth réconcilié</hi>, <hi rend="italic">La Muse du département</hi>). Voir Maurice Bardèche, <hi rend="italic">Balzac romancier</hi> [1940], Paris, Plon, 1943 ; Jacques-David Ebguy, « <hi rend="italic">Melmoth réconcilié</hi>, ou le gothique “repris” », Catriona Seth<hi rend="small-caps"> (</hi>dir.),<hi rend="italic"> Imaginaires gothiques. Aux sources du roman noir français</hi>, Paris, Desjonquères, 2010, p. 193-227 ; Christelle Girard, « Balzac et les romans noirs. L’innutrition gothique comme partage poétique », <hi rend="italic">L’Année balzacienne</hi>, 2021, p. 169-191.</p></note>, le caveau fait trois apparitions dans les ex-chapitres VIII « Un coin de forêt », XI « Revanche de la police » et XVIII « Marthe compromise<note xml:id="ftn45" n="12" place="foot"><p>Les chapitres, présents dans la publication en feuilletons dans <hi rend="italic">Le Commerce</hi>, ont été supprimés pour l’édition Furne. L’édition Pléiade ne conserve que trois grandes subdivisions : « Les chagrins de la police » ; « Revanche de Corentin » ; « Un procès politique sous l’Empire ».</p></note> », où il présente les attributs du chronotope gothique<note xml:id="ftn46" n="13" place="foot"><p>Pour Bakhtine, le roman gothique a pour chronotope le château, <hi rend="italic">Esthétique et théorie du roman</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 387. D’autres travaux ont montré que le genre se décline en réalité en un éventail de lieux – forêts, labyrinthes, cloîtres, souterrains, couvents, cachots, ruines, cimetières. Voir Maurice Lévy, <hi rend="italic">Le Roman « gothique » anglais, 1764-1824</hi>, Paris, Albin Michel, 1995 ; Simone Bernard<hi rend="small-caps">-</hi>Griffiths et Jean Sgard (dir.), <hi rend="italic">Mélodrames et romans noirs (1750-1890)</hi>, Toulouse, Presses universitaires du Mirail, 2000 ; Catriona Seth (dir.), <hi rend="italic">Imaginaires gothiques. Aux sources du roman noir</hi>, <hi rend="italic">op. cit</hi>.</p></note> : la labyrinthique forêt de Nodesme, où se perd Laurence, aidée par le régisseur Michu pour assurer à ses cousins un abri contre la police, cache en son « centre » un « couvent » souterrain (VIII, 564), avec un « caveau voûté », « du genre de ceux qu’on nommait l’<hi rend="italic">in-pace</hi>, le cachot des couvents » (VIII, 565), représenté sous « la lueur trompeuse de la lune » (VIII, 562), à « minuit » (VIII, 569). Découvert par Corentin et Peyrade au chapitre <hi rend="small-caps">xi</hi>, le caveau fait l’objet d’un second investissement plus noir encore par les ennemis anonymes des Simeuse et des d’Hauteserre, qui y séquestrent Malin.</p><p xml:id="p7">Plus noir, car le caveau renoue dans « Marthe compromise » avec l’atmosphère propre à ce chronotope synonyme de claustration et de persécution, en passant du <hi rend="italic">locus amoenus</hi> au <hi rend="italic">locus horribilis</hi>. L’espace apparaît d’abord sous la « belle lueur d’argent » de la lune dans un « joli coin de forêt » organisé en de « fuyantes perspectives », et bercé du doux « cri des grenouilles » plongées dans une « eau tranquille et ignorée » (VIII, 566). Cette quiétude apollinienne, civilisée, en témoignent les métaphores du « berceau de cave » et du « salon pour causer » (VIII, 566 et 567) employées par Laurence et Michu, s’inverse du tout au tout quand les mystérieux ravisseurs prennent possession du lieu. Lorsque Marthe Michu, mandatée par un faux contrefaisant l’écriture de son mari pour aller alimenter Malin, se rend à son tour au caveau dans une nuit noire d’effroi et de danger, elle le découvre fermé « par un cadenas » (VIII, 651) pour empêcher le prisonnier de s’évader. Les anciennes « idées de liberté » (VIII, 566) et l’espoir de survie évoqués par le lieu sont étouffés sous les barreaux et les angoisses de mort ; l’aménité du refuge disparaît sous la barbarie primitive d’un cachot rendu à sa fonction originelle. Aussi le caveau gothique retrouve-t-il son inquiétante étrangeté et son inhérente violence à l’issue d’une substitution actantielle, on y reviendra.</p><p xml:id="p8">Quoique capital dans le « [roman] à cachettes<note xml:id="ftn47" n="14" place="foot"><p>Alain, <hi rend="italic">Balzac</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 37.</p></note> » qu’est <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi>, le chronotope fait l’objet de peu de représentations, à rebours de l’esthétique du roman gothique qui se complaît dans le pittoresque horrifique des caveaux et cachots en tous genres. L’espace caché dispose donc d’une présence narrative elle-même dérobée, corrélée à la nature et à la fonction du lieu. Le caveau tient en effet sa valeur de son existence gardée secrète<note xml:id="ftn48" n="15" place="foot"><p>Secret omniprésent au chapitre VIII : le caveau est recouvert « d’épais buissons impénétrables que, depuis 1794, Michu s’était plu à épaissir […] » (VIII, 564) « pour s’en s’approprier le secret et le rendre impénétrable » (VIII, 565).</p></note>, qui garantit en retour le maintien et l’efficacité des secrets dont il est le réceptacle – c’est pourquoi Michu, une fois levé l’impératif du secret avec la radiation de ses maîtres de la liste des émigrés, ne s’alarme guère de savoir le caveau trouvé par ses ennemis : « la découverte de cette cachette était maintenant sans danger, puisque les gentilshommes redevenaient Français, et avaient recouvré leur liberté » (VIII, 600). Sans secret à abriter, le caveau devient caduc.</p><p xml:id="p9">La narration semi-elliptique autour du caveau d’<hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi> se conforme ainsi à la dynamique du secret encodée dans le chronotope, dans une tension entre rétention de l’information à l’égard d’un tiers exclu, et dévoilement de cette rétention, sans l’intuition de laquelle il y aurait vide plutôt que secret. Après avoir initié le lecteur au secret du lieu, le récit jette aussitôt dans l’ombre de la non-représentation cette autre scène souterraine, pour se concentrer sur la face visible des événements, là où la connaissance du caveau est dérobée. Le jeu entre mention et omission narrative figure ainsi le décalage entre savoir à cacher et opacité par là secrétée, le récit collant à l’action telle qu’elle est perçue de l’autre côté du secret, depuis le point de vue partiel de ceux qui ignorent l’existence ou l’implication du caveau dans l’affaire en cours : Corentin et Peyrade d’abord, qui pressentent que le mot et le lieu de l’énigme leur échappent<note xml:id="ftn49" n="16" place="foot"><p>« Vous avez, <hi rend="italic">je ne sais comment</hi>, endormi Violette, et vous, votre femme, votre petit gars, vous avez passé la nuit dehors pour avertir Mlle de Cinq-Cygne de notre arrivée et faire sauver ses cousins que vous avez amenés ici, <hi rend="italic">je ne sais pas encore où</hi> » (VIII, 594, nous soulignons.)</p></note>, le clan aristocratique ensuite, frappé par le coup « inexplicable » (VIII, 645) de leurs « ennemis cachés dans l’ombre » (VIII, 671). Le rôle nodal du <hi rend="italic">locus secretus</hi> dans l’intrigue d’<hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi> commande ainsi une <hi rend="italic">fabula secreta</hi> à son image.</p><p xml:id="p10">Puisqu’<hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi> postule l’indissociabilité du secret et du pouvoir – ce qu’indique la courbe narrative des « Chagrins de la police » et d’« Un procès politique sous l’Empire » où la répartition des vainqueurs et des perdants recoupe un partage entre initiés et ignorants<note xml:id="ftn50" n="17" place="foot"><p>« Enfin vous nous avez battus » (VIII, 594) concède Corentin, après avoir énuméré les points restés obscurs. Avant le verdict qui prononce la culpabilité de Michu et de ses maîtres, Grandville, l’avocat de la Défense, interpelle les jurés, qui commettent « une fatale erreur que rien ne dissipera », ayant été « le jouet d’une puissance inconnue et machiavélique » (VIII, 671).</p></note> –, le chronotope prend une place centrale dans les complots politiques où celui-ci est plus ou moins ouvertement brigué. D’un complot l’autre, le caveau fait toutefois l’objet d’un usage stratégique très différent, lié à une divergence d’exercice du pouvoir. Dans le passage de relais des nobles aux espions, le caveau enregistre dès lors un glissement d’ordre politico-historique : au <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, l’action et la pensée politiques ne sauraient se concevoir sur le modèle de ce qui, à présent, relève d’un passé révolu.</p></div><div type="section1" xml:id="div02"><head>Le théâtre des opérations : de la politique du coup d’éclat à la politique du secret</head><p xml:id="p11">Entre la conspiration de 1803 et l’enlèvement de 1806, le caveau est occupé par des personnages qui en font un usage révélateur de leur conception de l’action politique. Le caveau se situe d’abord dans les marges du complot de Cadoudal et Pichegru, dont la répression par le gouvernement consulaire contraint les conspirateurs revenus sur le territoire au repli tactique pour échapper à la police. Sas d’attente passive où se réfugient ceux qui n’ont d’autre choix que de renoncer à l’assaut armé, le caveau se fait antichambre de la vie politique, qui suit son cours pendant les sept mois passés sous terre, marqués par les purges royalistes puis l’avènement de l’Empire<note xml:id="ftn51" n="18" place="foot"><p>« Ces précautions durèrent autant que le procès Rivière, Polignac et Moreau. Quand le sénatus-consulte qui appelait à l’Empire la famille Bonaparte et nommait Napoléon Empereur fut soumis à l’acceptation du peuple français, M. d’Hauteserre signa sur le registre que vint lui présenter Goulard. Enfin on apprit que le pape viendrait sacrer Napoléon » (VIII, 596).</p></note>. L’inaction à laquelle les Simeuse et les d’Hauteserre sont réduits au caveau indique que c’est sur la scène visible que se joue pour eux l’action politique, envisagée comme coup d’éclat, dont le secret est la condition, non la nature profonde. Laurence et ses alliés veulent « détruire Bonaparte et ramener les Bourbons » (VIII, 541) suivant un modèle actif structuré autour de l’attentat, de l’agression : « [Laurence] le visait, du fond de sa vallée et de ses forêts, avec une fixité terrible, elle voulait parfois aller le tuer aux environs de Saint-Cloud ou de la Malmaison » ; « plusieurs méditaient, comme Laurence, la mort de cet homme, sans s’effrayer du mot assassinat » (VIII, 538). Dans cette perspective, il est significatif que l’épisode du caveau soit omis par une ellipse ou survolé lors d’un sommaire de menues tâches prosaïques (« nourrir les quatre gentilshommes et […] veiller à ce qu’ils ne manquassent de rien », VIII, 596) : le creux narratif, vide d’actions, traduit à ce moment le recul du politique, le vide de l’action.</p><p xml:id="p12">Si pour les aristocrates, le caveau est un espace de néant d’où l’action politique ne saurait être menée, il en est tout autrement pour leurs mystérieux adversaires. Dans l’affaire de l’enlèvement, le caveau où le sénateur est séquestré est la scène principale et cachée d’une opération qui prend une ampleur politique<note xml:id="ftn52" n="19" place="foot"><p>L’extension politique de l’affaire est explicite : « Un pareil attentat contre un membre de son Sénat excita la colère de l’Empereur […] », qui voit là « un attentat contre ses institutions, un fatal exemple de résistance aux effets de la Révolution, une atteinte à la grande question des biens nationaux, et un obstacle à cette fusion des partis qui fut la constante occupation de sa politique intérieure » (VIII, 639).</p></note> : annexe contingente dans les menées royalistes, le lieu est au contraire indispensable au second complot dont il devient indissociable. De solution de repli dans la conspiration ratée, il devient la condition même du complot politique réussi. Ce rôle éclate au moment du procès, lors de la comparution de Malin, mystérieusement libéré après que le plaidoyer de Grandville a failli sauver ses clients : la révélation de sa détention dans un lieu dont « l’existence […] n’était connue que de Marthe, de son fils, de Michu, des quatre gentilshommes et de Laurence » (VIII, 650) fait du caveau le chaînon manquant entre le délit et les inculpés, alors à tort jugés coupables d’avoir attenté à la vie d’un représentant officiel. Loin du refuge passif qu’il était, le caveau devient un foyer actif où se trament les fils de la machination, notamment la complicité postiche de Marthe, reconnue par Malin, qui entraîne la culpabilité tout aussi fausse de ses alliés. L’efficacité inédite du caveau tel qu’il est inséré dans le coup monté révèle l’émergence d’une nouvelle tactique politique où l’exécution de l’action passe de la visibilité de la scène à l’obscurité des coulisses, ce qui témoigne d’une relation nouvelle entre secret et politique : au secret comme simple voile et condition d’une action éclatante en attente de se produire au grand jour succède le secret comme levier et essence même du politique – d’où la promotion des figures de l’ombre, Fouché et Corentin, mais aussi Malin et Louis <hi rend="small-caps">XVIII</hi><note xml:id="ftn53" n="20" place="foot"><p>Allié du Premier Consul et de Fouché, Malin est aussi « dans les secrets de la maison de Bourbon » (VIII, 524). Le Roi, « muet sur les causes [du] désastre » causé par « le secret de l’enlèvement du sénateur » (VIII, 684), fait selon de Marsay bon usage d’un secret bien gardé : « l’histoire de cette nuit a été terrible ; je vous la dis, parce que moi seul la sais, parce que Louis <hi rend="small-caps">XVIII</hi> ne l’a pas dite à la pauvre M<hi rend="sup">me</hi> de Cinq-Cygne, et qu’il est indifférent au gouvernement actuel qu’elle le sache » (VIII, 689).</p></note>.</p><p xml:id="p13">Le réinvestissement du caveau, des chevaliers d’antan à la police moderne de Fouché, illustre ainsi « la fin de la politique ancienne<note xml:id="ftn54" n="21" place="foot"><p>Jacques-David Ebguy, « <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi>, un roman politique ?… », art. cité, p. 86.</p></note> », déplorée par Laurence qui comprend « qu’il ne s’agissait plus ici de renverser un homme ou le pouvoir à l’aide de gens dévoués, de sympathies fanatiques enveloppées dans les ombres du mystère » (VIII, 647-648). Triomphe alors une « politique absolument opaque<note xml:id="ftn55" n="22" place="foot"><p>Alain, <hi rend="italic">Balzac</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 37.</p></note> », écrite dans la topographie d’<hi rend="italic">Une ténébreuse affaire </hi>: « les forteresses prises d’assaut des temps anciens sont remplacées par les espaces labyrinthiques de la campagne champenoise, les combats à visage découvert se déroulent à présent la nuit et dans des lieux souterrains<note xml:id="ftn56" n="23" place="foot"><p>Jacques-David Ebguy, « <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi>, un roman politique ?... », art. cité, p. 86.</p></note>. » Encodée dans le transfert du caveau, cette substitution d’une politique du secret à une politique du coup se voit aussi dans le fait que les personnages sonores et solaires d’<hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi> (les Simeuse et Laurence, résumés par leur cri de guerre ; Napoléon, allégorisé par le « soleil » liminaire, VIII, 501) incarnent des systèmes politiques en voie de disparition (la féodalité, l’Ancien Régime, mais aussi l’Empire, dont l’aurore annonce déjà le crépuscule<note xml:id="ftn57" n="24" place="foot"><p>« L’automne de l’année 1803 fut un des plus beaux de la première période de ce siècle que nous nommons l’Empire. […] Aussi le peuple commença-t-il à établir entre le ciel et Bonaparte, alors déclaré consul à vie, une entente à laquelle cet homme a dû l’un de ses prestiges ; et, chose étrange ! le jour où, en 1812, le soleil lui manqua, ses prospérités cessèrent » (VIII, 501).</p></note>). À l’inverse, les êtres qui font corps avec la nuit et le secret, silencieux et « impénétrables au moment où ils jouent » (VIII, 523), Malin, Corentin et Fouché deviennent les piliers de tous les régimes : Malin, homme du « jeu double », voire « triple » (VIII, 524), se range derrière Bonaparte, Fouché, les Bourbons et les d’Orléans ; Corentin est promu dans <hi rend="italic">Splendeurs et misères des courtisanes</hi> chef de la police à la Restauration ; ministre de la Police sous l’Empire, Fouché reprendra son titre, quoique de façon éphémère, en 1815, sous Louis <hi rend="small-caps">XVIII</hi>.</p><p xml:id="p14">La question de la violence du chronotope gothique peut maintenant être reprise. <hi rend="italic">Locus amoenus</hi> en marge de l’action, le caveau tel qu’investi par les émigrés ne saurait récupérer la violence inhérente au roman noir parce que leur conception de la violence déroge aux modalités du chronotope, le secret et le souterrain, lié à l’horizontalité, au monde d’en bas. La représentation décalée du <hi rend="italic">topos</hi> révèlerait une décorrélation entre violence et secret dans le cadre de l’action politique envisagée comme coup d’éclat et justifiée par une valeur venue d’en haut : pour le clan aristocratique, l’affrontement politique prend la forme d’un duel épique<note xml:id="ftn58" n="25" place="foot"><p>Voir Jacques-David Ebguy, « <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi>, un roman politique ?... », art. cité, p. 82-87.</p></note> qui tire sa légitimité d’un principe transcendant, qu’il s’agisse de l’éthique chevaleresque, du roi ou de Dieu. Dans ce cadre, tout attentat, forme de la violence politique, doit être revendiqué <hi rend="italic">par</hi>, dirigé <hi rend="italic">contre</hi> et mené <hi rend="italic">au nom de</hi>, comme le révèlent en creux le soulagement des parents d’Hauteserre, qui « regardèrent comme un bonheur que Bonaparte eût échappé à ce danger, <hi rend="italic">en croyant que les Républicains étaient les auteurs de cet attentat</hi> » (VIII, 548, nous soulignons.), ou la résolution de Michu, dévoué à la noblesse, qui refuse de désavouer son intention de « tuer Malin » (VIII, 612). Ce <hi rend="italic">locus secretus</hi> qui est aussi <hi rend="italic">locus amoenus</hi>, c’est-à-dire qu’il en expulse la violence en dépit des lois du genre, est à l’image d’une pensée politique où le secret n’est pas le terreau d’origine et d’exercice d’une violence au contraire revendiquée, valant pour <hi rend="italic">ceux à qui</hi> et <hi rend="italic">ce à quoi</hi> elle se rapporte.</p><p xml:id="p15">À l’inverse, le retour du <hi rend="italic">topos</hi> de la séquestration signe l’alliance du secret et du monde d’en bas à une violence ainsi anonymisée, sans origine, désidéologisée même. Dans la nuit du caveau, la violence, à la faveur du secret, n’a plus ni visage (il faut attendre les dernières pages pour attribuer le complot à Fouché et à Corentin), ni couleur (pour défendre ses intérêts, Fouché séquestre sans scrupule Malin, pourtant représentant de l’Empire comme lui, et ancien allié dans la conspiration avortée contre le Premier Consul à la veille de Marengo), ni classe (Corentin, qui se venge du coup de cravache de Laurence, rétorque à Peyrade, inquiet au sujet de sa « position » sociale : « est-ce que je distingue ? Tout est poisson dans la mer ! », VIII, 590) – sans oublier que le crime sera, à l’issue du procès, mal attribué et mal justifié, mis sur le compte de la morgue anti-bourgeoise des aristocrates en réalité victimes d’usurpation d’identité. Le secret assure ainsi à la violence d’être sans auteur ni principe, à une époque où celle-ci s’est démocratisée (la vraie menace vient des « gens de bas étage », VIII, 612, à savoir Malin, Corentin et Fouché, issus du peuple, plus que du grand homme<note xml:id="ftn59" n="26" place="foot"><p>Enterré dans la forêt, le caveau relève, en partie du moins dans <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi>, de l’« imaginaire des profondeurs » concomitant à l’avènement dans le champ social de « l’homme d’en bas », identifié chez Hugo et Sue par Pierre Macherey, dans <hi rend="italic">Pour une théorie de la production littéraire</hi>, Paris, Maspero, 1966, p. 75-96. Le passage de relais qui se joue au niveau du caveau, de la noblesse à l’humanité inférieure, relève bien du changement de paradigme socio-historique que Macherey voit à l’œuvre au milieu du <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, à la différence près que l’idéologie d’un Balzac, qui voit d’un mauvais œil la démocratisation du champ social, n’a rien à voir avec le socialisme d’un Sue ou d’un Hugo.</p></note>) et où elle a cessé d’être l’apanage du politique qui la légitime au nom des plus hauts intérêts de l’État<note xml:id="ftn60" n="27" place="foot"><p>On renvoie à la légitimation du massacre de la Saint-Barthélemy par Catherine de Médicis et de la Terreur par Robespierre dans <hi rend="italic">Sur Catherine de Médicis</hi>.</p></note>, pour servir les intérêts privés les plus vils et l’édification du pouvoir personnel<note xml:id="ftn61" n="28" place="foot"><p>Le narrateur commente ainsi la venue secrète de Malin lorsque la conspiration est éventée : celle-ci « lui donnait un air de zèle aux yeux de Bonaparte, tandis qu’au lieu de s’agir de l’État, il ne s’agissait que de lui-même » (VIII, 523).</p></note>. Le retour du caveau, choisi comme théâtre de la cruauté rendu à son inquiétante noirceur, marque l’avènement d’une violence sans transcendance et perpétrée en secret, occupée à cacher ses auteurs et ses buts réels, au fur et à mesure que ceux-ci, ayant perdu leur caractère public et avouable pour devenir intéressés et égoïstes, se privatisent. Autrement dit, le caveau se fait l’emblème d’une violence horizontalisée mise au service d’acteurs invisibles. Par le recours au souterrain gothique, ils jettent ainsi le voile du secret sur les motivations strictement personnelles de leurs actions.</p><p xml:id="p16">À travers les rapports des protagonistes au caché et au secret, la situation du caveau éclaire la nature de l’action politique, telle que chaque clan, qui recoupe un système socio-historique, la pense. Dans la mesure où le chronotope gothique est lié au « passé historique<note xml:id="ftn62" n="29" place="foot"><p>Mikhaïl Bakhtine, <hi rend="italic">Esthétique et théorie du roman</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 387.</p></note> », les façons de l’habiter, de se le (ré)approprier, révèlent une certaine <hi rend="italic">gestion</hi> du passé, qui dans <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi> conditionne l’impuissance ou l’efficacité de l’action politique menée au présent. C’est cette relation du présent au passé cristallisée dans l’usage nostalgique ou stratégique du chronotope qu’il s’agira d’examiner.</p></div><div type="section1" xml:id="div03"><head>Du refuge au piège : le caveau, miroir du devenir historique</head><p xml:id="p17">Dans <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi>, le caveau renoue avec l’expression du temps archaïque. Vestige d’un « monastère pris, saccagé, démoli » et en « ruines » datant des <hi rend="small-caps">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="small-caps">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles (VIII, 564), souvenir d’une époque où le scepticisme de la raison n’avait pas dissipé le sentiment religieux, il « appartenait à la plus vieille coupe de la forêt » (VIII, 565), que Michu découvre en 1794 grâce aux indications du feu marquis de Simeuse, père des jumeaux (VIII, 564), en quelque sorte posé comme le premier patron des lieux.</p><p xml:id="p18">Aussi, lorsque les Simeuse et les d’Hauteserre descendent au caveau, c’est dans un passé prérévolutionnaire avec lequel ils s’identifient (« Nous sommes de vrais chevaliers du Moyen Âge », VIII, 620), et dans les entrailles de leurs ancêtres qu’ils se réfugient, comme l’explicite Michu : « leur pauvre père avait peut-être une vision en me mettant sur la piste de cette cachette, il a pressenti que ses fils s’y sauveraient » (VIII, 567). Double de l’hôtel de Cinq-Cygne, « démoli avec une inexplicable rapidité » (VIII, 523) à la Révolution, le caveau sert de refuge archaïque et serein de la passivité ; il miroite « l’isolement politique et l’anachronisme de ces figures<note xml:id="ftn63" n="30" place="foot"><p>Jacques-David Ebguy, « <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi>, un roman politique ?... », art. cité, p. 84.</p></note> », ainsi que leur déni de l’histoire présente au profit d’un repli aveugle dans le passé.</p><p xml:id="p19">Il faut revenir sur les sept mois passés sous terre, au cours desquels les Simeuse et les d’Hauteserre ne voient pas les prémices de l’Empire. Cette réclusion volontaire engage un traitement spécifique du récit, par l’ellipse et le sommaire, qui occultent, sinon nivellent tout relief événementiel. Ces deux formes de repli, topographique et narratif, traduisent une manière de se rapporter au temps et à l’événementialité historique : l’occupation du caveau est emblématique d’un désenracinement par rapport à l’histoire présente, vécue sur un tout autre plan, et d’un aveuglement au devenir, dont fera preuve le clan aristocratique d’un bout à l’autre d’<hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi>, en évoluant dans une bulle anachronique coupée du dehors. Comme au caveau, l’histoire advient sans eux : tandis que « le monde entier se préoccupait du dénouement » des campagnes impériales (VIII, 608), « les habitants de Cinq-Cygne ne firent aucune attention au couronnement de l’empereur Napoléon » (VIII, 607-608), Laurence « n’apprit l’étonnant triomphe d’Austerlitz » que « deux mois après » (VIII, 609) ; le passé, comme le caveau, est un ailleurs qui refoule le présent sans l’empêcher d’advenir : admis sur le territoire, les ex-émigrés voient dans Gondreville, qu’ils « regard[ent] toujours […] comme à [eux] » (VIII, 611), une terre idyllique où s’adonner à l’amour et à la chasse comme il y a « deux siècles » (VIII, 616), niant par leur <hi rend="italic">ethos</hi> aristocratique les acquis révolutionnaires et les lois impériales en arpentant, « malgré les arrêtés de préfecture » (VIII, 619), une terre qui ne leur appartient plus. La manière d’occuper le caveau a donc une valeur allégorique : la retraite dans ces ruines souterraines traduit l’appartenance de ces personnages, en cela fossiles<note xml:id="ftn64" n="31" place="foot"><p>Jacques-David Ebguy emploie l’étiquette de « revenant » : il est celui qui veut « retrouver sa place dans la société par un mouvement de négation ou de suspens de l’Histoire », <hi rend="italic">Le Héros balzacien. Balzac et la question de l’héroïsme</hi>, Saint-Cyr-sur-Loire, Christian Pirot, 2010, p. 209.</p></note>, à une strate temporelle déjà recouverte par le mouvement de l’histoire.</p><p xml:id="p20">Ironie du sort, ce caveau censé être un sanctuaire, mi-arche mi-berceau, devant selon Michu sauver ses maîtres pour les réintégrer au champ social à restaurer, sera en réalité leur tombeau, à l’issue d’un détournement stratégique du passé incarné par le chronotope. Le piège de Fouché et Corentin repose en effet sur un retournement pervers du caveau depuis la question de la propriété : les véritables coupables s’emparent du lieu pour faire jouer son appartenance première, confirmée lors des débats où « il fut acquis […] que cette cachette, découverte par Michu, n’était connue que de lui, de Laurence et des quatre gentilshommes » (VIII, 667). Par une rétorsion ironique, les héros crispés sur l’idée qu’ils se font de la propriété<note xml:id="ftn65" n="32" place="foot"><p>On rappelle que les habitants de Cinq-Cygne refusent de céder Gondreville. Pour racheter leur terre, ils se lancent dans une expédition destinée à récupérer leur or enterré dans la forêt. Celle-ci sera néanmoins récupérée par l’Accusation, qui verra dans cette échappée nocturne la preuve de leur responsabilité dans l’enlèvement perpétré le même soir. À l’issue du procès, le désir de propriété se retourne contre lui-même : loin de récupérer Gondreville, les Simeuse et les d’Hauteserre, condamnés à s’engager dans l’armée impériale pour y trouver l’exil et la mort, en sont définitivement bannis.</p></note>, liée sous l’Ancien Régime à la transmission d’un nom et d’une lignée, périssent par où ils ont péché. La réappropriation du caveau dirait alors quelque chose de la gestion du passé au présent à travers le prisme de la propriété, bouleversée à la Révolution par la vente des biens nationaux, qui hante <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi>, avant sa régulation par le Code civil. S’en faisant la chambre d’échos, le caveau servirait deux fins : sanctionner un passé périmé ; décrire le présent de Juillet.</p><p xml:id="p21">L’ancienne conception de la propriété, fondée sur l’évidence d’une fusion de l’être et de la terre, à travers notamment la perpétuation en elle du nom et de la lignée, est d’abord périmée par la facilité avec laquelle les sbires de Fouché attribuent le caveau à ses anciens propriétaires, qui, à ce moment de la diégèse, n’y résident plus, pas plus qu’ils n’y songent. Il suffit d’un faux imitant l’écriture de Michu pour que ses maîtres soient impliqués et que le crime commis en ce lieu fasse d’eux des criminels. La façon dont ces signes contrefaits parviennent à faire passer pour réelle une propriété fictive accuse au fond l’artifice du lien de propriété, sans consubstantialité ni nécessité aucune, mais de l’ordre plutôt de la convention, voire de l’imaginaire. Le succès du coup monté qui retourne contre elle-même cette conception datée et monolithique de la propriété sanctionne la défaite d’une crispation anachronique au passé, inadaptée à la nouvelle cartographie foncière du présent né de la Révolution ; s’il est possible, en réactionnaire, de déplorer cet état de fait, il serait peu réaliste de l’ignorer. Ce désaveu pervers d’une conception qu’on dirait essentialiste de la propriété rejoint d’une certaine manière l’invitation pragmatique du marquis de Chargebœuf, parent des héros, qui les enjoint à admettre que les « temps [sont] bien changés » et à se « soumettre aux événements » en allant « acheter <hi rend="italic">quelque</hi> belle terre dans un <hi rend="italic">autre</hi> coin de la France » (VIII, 614, nous soulignons) : dans les deux cas, c’est l’arbitraire et la contingence d’une propriété fabriquée par des signes (par l’argent, par le contrat, par les faux aussi), qui se révèlent dans la valse de réappropriations et désappropriations dont les lieux font l’objet.</p><p xml:id="p22">On notera enfin que l’ultime locataire du caveau est Malin. C’est lui qui, en dernière instance, sort gagnant de ce séjour sous terre jouant de façon grinçante avec les motifs de l’anabase et de la résurrection : aux héros sortis du caveau temporairement restaurés dans leurs droits civils pour mieux mourir succède un antagoniste enterré sénateur d’Empire aux velléités nobiliaires (« Malin voudrait être comte de Gondreville », VIII, 615) d’abord revenu « nommé […] comte de Gondreville » (VIII, 668), et finalement sacré propriétaire des biens nationaux à l’issue du procès. Ce caveau qui expulse des nobles vivants-morts pour accoucher d’un bourgeois triomphant illustrerait l’édification, sur les ruines de l’Ancien Régime, d’un nouveau corps politique qui fait du passé un usage stratégique, c’est-à-dire qui sait s’en défaire au moment précis où il devient <hi rend="italic">passé</hi>, après avoir « pressur[é] les événements pour son compte » (VIII, 523) dans l’intervalle où ceux-ci portaient encore le nom de <hi rend="italic">présent</hi>. Ainsi s’éclaire le <hi rend="italic">girouettisme</hi> de Malin, introduit dès les premières pages en plein exercice de « politique expectante » (VIII, 526), tâchant de déterminer si l’avenir, et par contrecoup le passé, sera impérial ou royal, afin de décider qui, de Bonaparte ou des Bourbons, il faut soutenir. Sous la forme d’une frise chronologique dépliant son devenir sur le long <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, son portrait à l’épilogue le pose ainsi comme</p><cit xml:id="cit01"><quote>l’ancien clerc venu d’Arcis, l’ancien Représentant du Peuple, l’ancien Thermidorien, l’ancien tribun, l’ancien conseiller d’État, l’ancien comte de l’Empire et sénateur, l’ancien pair de Louis XVIII, le nouveau pair de Juillet […] (VIII, 687).</quote></cit><p xml:id="p23">L’anaphore d’« ancien » fait de Malin l’homme de tous les passés, dont l’ancrage successif mais éphémère dans toutes les strates temporelles – et non la fossilisation dans une seule, à l’instar de ses rivaux –, lui assure d’être toujours « nouveau », c’est-à-dire de ressusciter à <hi rend="italic">son</hi> présent. Dans cette perspective, Malin émergeant victorieux du caveau figurerait un usage opportuniste du passé qui, pour être efficace dans la quête du pouvoir politique, n’en est pas bon pour autant. Sur ce point, le roman de Balzac, entre ses nobles défaits et son exécrable bourgeois, reste aporétique ; sans doute parce que l’arène politique est le lieu d’une dissolution de l’éthique qui trouve dans le chronotope gothique, espace de « nuit morale<note xml:id="ftn66" n="33" place="foot"><p>Annie Le Brun, <hi rend="italic">Les Châteaux de la subversion</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 14.</p></note> », son reflet.</p><p xml:id="p24">À travers son chronotope gothique, <hi rend="italic">Une ténébreuse affaire</hi> figure le point de bascule entre deux époques, l’Ancien Régime et le monde qu’il faudrait qualifier de moderne, qui s’accompagne d’une modification du paradigme politique, observable dans la conception et le rapport au secret, inscrit dans l’usage du lieu.</p><p xml:id="p25">Avec ses deux complots et ses deux humanités, cet espace de coexistence et de rivalité politico-historique qu’est le caveau renvoie au double visage de Balzac romancier lui-même : la cohabitation en un <hi rend="italic">même</hi> lieu dans le cours de l’intrigue résume le travail de Balzac-archéologue du présent, conscient que celui-ci est formé de multiples « strates<note xml:id="ftn67" n="34" place="foot"><p>Aude Déruelle, « Balzac penseur de l’histoire ? », Francesco Spandri (dir.), <hi rend="italic">Balzac penseur</hi>, Paris, Classiques Garnier, 2019, p. 106.</p></note> » temporelles en coprésence ; son occupation <hi rend="italic">successive </hi>et <hi rend="italic">différenciée</hi> dans le temps du récit annonce en revanche le souci de Balzac-historien du <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle de capter, selon le mot de l’« Avant-propos », le vertigineux « mouvement » (I, 12) d’une société révolutionnée désormais livrée au devenir.</p></div></body></text></TEI>