<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="commons_edition"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Observation, exploration et espionnage dans la Relation du voyage de la mer du Sud d’Amédée Frézier (1716)</title><author role="aut"><persName><forename>Matthias</forename><surname>Soubise</surname></persName><affiliation><orgName>ENS Lyon, IHRIM, UMR 5317, Lyon, France</orgName></affiliation></author></titleStmt><publicationStmt><ab type="expression"><bibl><publisher/><availability><licence target="#"/><p/></availability></bibl></ab><ab type="book"><bibl><date type="publishing"/><biblScope unit="page" from=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="PDF"><bibl><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><dim type="weight" unit="Mo" extent=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="EPUB"><bibl><idno type="ISBN-13"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><availability><licence/><p/></availability><dim type="weight" unit="Ko" extent=""/></bibl><desc type="accessMode">textual</desc><desc type="accessibilityFeature">ARIA</desc><desc type="accessibilityFeature">highContrastDisplay</desc><desc type="accessibilityFeature">readingOrder</desc><desc type="accessibilityFeature">structuralNavigation</desc><desc type="accessibilityFeature">tableOfContents</desc><desc type="accessibilityFeature">unlocked</desc><desc type="accessibilityFeature">alternativeText</desc><desc subtype="soundHazard" type="accessibilityHazard">noSoundHazard</desc><desc subtype="flashingHazard" type="accessibilityHazard">noFlashingHazard</desc><desc subtype="motionSimulationHazard" type="accessibilityHazard">noMotionSimulationHazard</desc><desc type="accessModeSufficient">textual</desc><desc type="accessibilitySummary">Cette publication est conforme aux normes d’accessibilité WCAG 2.0, au moins au niveau A.</desc></ab><ab type="digital_online" subtype="HTML"><bibl><distributor/><name type="CMS"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><date type="publishing"/><date type="embargoend"/><idno type="documentnumber"/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab></publicationStmt><sourceDesc><p>COMMONS/Métopes : 1.0</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="Word-tpl" version="1.0"><label>Word template</label><desc>Version of MS Word template used</desc><ref target="#"/></application><application version="0.0.103" ident="circe-Metopes"><label>Circé</label><desc>Document converted into TEI using Circé application (doc2tei pipeline)</desc><ref target="#"/></application></appInfo><editorialDecl><normalization rendition="notes"><p rendition="note" select="restart"/><p rendition="table" select="restart"/><p rendition="annexe" select="restart"/><p rendition="floatingText" select="restart"/></normalization></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fr-FR"/></langUsage></profileDesc><revisionDesc><listChange><change type="creation" when="2025-07-08">XML-TEI file creation</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text xml:id="text" type="chapter"><front><div type="titlePage"><p rend="title-main">Observation, exploration et espionnage dans la <hi rend="italic">Relation du voyage de la mer du Sud</hi> d’Amédée Frézier (1716)</p><p rend="author-aut">Matthias <hi rend="small-caps">Soubise</hi></p><p rend="authority_affiliation">ENS Lyon, IHRIM, UMR 5317, Lyon, France</p></div></front><body><p xml:id="p1">Bien qu’on ne dispose d’aucun document officiel informant sur les instructions et la nature de sa mission, il est certain que le voyage d’Amédée Frézier, publié en 1716 sous le titre <hi rend="italic">Relation du voyage de la mer du Sud</hi>, était en grande partie un voyage d’espionnage maritime<note xml:id="ftn1" n="1" place="foot"><p>Voir Gaston Arduz Eguía et Hubert Michéa, « Préface », Amédée Frézier, <hi rend="italic">Relation du voyage de la mer du Sud aux côtes du Chili et du Pérou </hi>[1716], Gaston Arduz Eguía et Hubert Michéa (éd.), Paris, Utz, 1995, p. 11.</p></note>. La lecture du récit ne laisse pas vraiment de doute. En effet, il apparaît à plusieurs reprises comme une succession de descriptions des ports, de leurs configurations et de leurs fortifications, accompagnées de la liste des hommes en armes pour les défendre, comme s’il s’agissait de préparer un abordage militaire. Le contexte historique de la guerre de Succession d’Espagne, joint aux intérêts croissants de la marine française pour le commerce avec l’Amérique du Sud, permet de saisir les raisons d’un tel voyage, commencé secrètement en novembre 1711 à Saint-Malo où Amédée Frézier embarque pour le Pérou, avant de revenir en France en août 1714.</p><p xml:id="p2">Si l’on comprend bien souvent la littérature viatique du <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle comme l’expression d’une <hi rend="italic">libido sciendi</hi> à échelle mondiale, comme en témoigne l’accumulation des explorations scientifiques lancées pendant cette période, il faut rappeler que le voyage scientifique et l’espionnage militaire forment les deux facettes complémentaires de la question des voyages et de la connaissance des espaces extra-européens. Ces deux types d’expédition forment une entreprise totale qui met en œuvre un rapport complexe à l’observation et à la description, pour produire un savoir sur les formes de la nature et les conditions politico-militaires des territoires parcourus<note xml:id="ftn31" n="2" place="foot"><p>Pour une étude de cas stimulante sur l’imbrication entre voyage botanique et espionnage, voir Thibaud Martinetti, « L’Autre Jésuite : civilisation, exploration et espionnage dans le récit de voyage de Fusée-Aublet en Guyane (1762-1764) », <hi rend="italic">Nuevo Mundo Mundos Nuevos</hi>, « Débats », 2022.</p></note>.</p><p xml:id="p3">Les voyages ont un rôle stratégique (militaire et commercial) important : la <hi rend="italic">libido sciendi</hi> des voyageurs scientifiques n’est jamais éloignée de la <hi rend="italic">libido dominandi</hi> des explorateurs, des colons ou des administrateurs. Les secrets de ces territoires étrangers, que le voyage se doit de révéler au grand jour, sont donc autant naturels que politiques. La faune, la flore et la géologie doivent être décrites au même titre que les mœurs des habitants et des ethnies indigènes, la topographie des villes et des ports, afin d’être vues et comprises du public français encore largement ignorant de cette partie du monde, certes colonisée de longue date mais jalousement gardée des regards étrangers par les empires ibériques.</p><p xml:id="p4">L’édition de 1771 du dictionnaire de Trévoux donne du terme « explorateur » la définition suivante :</p><cit xml:id="cit01"><quote>Espion est le terme ordinaire ; mais il y a des mots inusités qui ont quelque chose de noble et de hardi qui plaît d’abord : il semble que l’usage ait tort de ne les pas recevoir. <hi rend="italic">Explorateur</hi> paroît assez de ce caractère. Je crois qu’un peu d’adresse à le produire lui feroit faire aisément fortune, et que l’usage, tout tyran qu’il est, se laisserait fléchir en sa faveur. On peut ajouter que le mot d’<hi rend="italic">explorateur</hi> paroît annoncer des fonctions plus nobles et plus distinguées que celui d’espion. […] Il semble qu’on pourroit encore l’appliquer à celui qu’on envoie à la découverte d’un pays, pour en connoître la situation, l’étendue, &amp;c<note xml:id="ftn32" n="3" place="foot"><p>« Explorateur », <hi rend="italic">Dictionnaire universel françois et latin</hi>, Paris, Compagnie des libraires associés, 1771.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p5">Marie-Noëlle Bourguet a montré que, dans cette définition déjà un peu tardive, s’opérait un glissement sémantique de taille : on passe en effet d’une définition militaire à un programme scientifique, certes encore naissant dans la deuxième moitié du siècle<note xml:id="ftn33" n="4" place="foot"><p>Marie-Noëlle Bourguet, « L’Explorateur », Michel Vovelle (dir.), <hi rend="italic">L’Homme des Lumières</hi>, Paris, Éditions du Seuil, 1996, p. 289.</p></note>. L’indécision des termes traduit celle des choses. Pendant toute l’époque moderne, il existe des voyageurs, mais ce mot recoupe des réalités bien différentes, du marin embarqué sur un navire marchand à l’homme de sciences parti en expédition, sans oublier les missionnaires<note xml:id="ftn34" n="5" place="foot"><p>Voir François Moureau, <hi rend="italic">Le Théâtre des voyages : une scénographie de l’Âge classique</hi>, Paris, Presses de l’université Paris-Sorbonne, 2005, p. 12.</p></note>. Cette pluralité des fonctions du voyageur a des conséquences sur la réception des récits de voyage, auxquels on prête en général peu de crédit, sauf quand l’auteur peut donner des gages de sa bonne foi et ne semble pas chercher à faire de la littérature (et donc mentir<note xml:id="ftn35" n="6" place="foot"><p>Au sujet du <hi rend="italic">topos</hi> du voyageur-menteur, voir Anne-Gaëlle Weber, <hi rend="italic">À beau mentir qui vient de loin. Savants, voyageurs et romanciers au </hi><hi rend=" small-caps italic">xix</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, Honoré Champion, 2004.</p></note>). À l’époque de Frézier, le voyage implique des réalités aussi différentes qu’indissociables. Explorateurs, voyageurs et espions ont ceci en commun qu’il s’agit d’apprendre à bien voir et à transformer le regard en discours. L’édition de 1718 du dictionnaire de l’Académie française définit le verbe « épier » comme « Observer secretement &amp; adroitement les actions, les discours de quelqu’un<note xml:id="ftn36" n="7" place="foot"><p>« Espier », <hi rend="italic">Dictionnaire de l’Académie française</hi>, Paris, Chez Jean-Baptiste Coignard, 1718.</p></note> ». Espionnage et voyage scientifique partagent cet impératif du regard compris comme une opération active de l’esprit et comme une faculté entraînée.</p><p xml:id="p6">Dans l’épître dédicatoire qu’il destine au duc d’Orléans, régent du royaume, Frézier décrit l’ambition de sa relation de voyage par trois termes :</p><cit xml:id="cit02"><quote>C’est un Recueil des Observations que j’ai faites sur la Navigation, sur les erreurs des Cartes, &amp; sur la situation des Ports &amp; des Rades où j’ai été. C’est une Description des Animaux, des Plantes, des Fruits, des Métaux, &amp; de ce que la terre produit de rare dans les plus riches Colonies du Monde. Ce sont des Recherches exactes sur le Commerce, sur les Forces, le Gouvernement, &amp; les mœurs des Espagnols-Créoles &amp; des Naturels du Pays, dont j’ai parlé avec tout le respect que je dois à la Verité<note xml:id="ftn37" n="8" place="foot"><p>Amédée Frézier, <hi rend="italic">Relation du voyage de la mer du Sud aux côtes du Chili, du Pérou et du Brésil, fait pendant les années 1712, 1713 &amp; 1714 </hi>[1<hi rend="sup">re</hi> édition : Paris, Nyon/Ganeau/Quillau, 1716], Amsterdam, Pierre Humbert, 1717, t. I, « Épître », p. vi-vii.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p7">« Observations », « descriptions » et « recherches » : par ce vocabulaire, Frézier présente son ouvrage comme le résultat d’une méthode qu’on pourrait qualifier de scientifique, dans la mesure où elle semble reprendre les grands traits de la science expérimentale baconienne, alors qu’une bonne partie de ce qui est observé ne relève pas de l’histoire naturelle, mais des sociétés, des constructions et des richesses de l’Amérique méridionale. Le récit de voyage de Frézier place en son cœur l’idée d’observation, sans jamais véritablement définir son objet ni sa méthode. Ce flottement est utile puisqu’il permet de jouer sur plusieurs tableaux : le voyageur n’est jamais seulement un espion ou un homme de sciences ou un observateur politique, mais tout cela à la fois selon l’itinéraire suivi, les informations collectées et l’organisation du récit. On s’intéressera ici à la manière dont Frézier se met en scène comme homme d’action avant de comprendre de quelle façon il traduit textuellement sa fonction d’observateur. Ce regard du voyageur cherche à percer les secrets d’une Amérique encore mal connue : c’est dans cette volonté de révéler une vérité dissimulée que réside la valeur politique et poétique du récit.</p><div type="section1" xml:id="div01"><head>Être un explorateur : arpenter et affronter le territoire</head><p xml:id="p8">L’explorateur construit au début de son récit une image héroïque de lui-même, à la hauteur de la mission qui lui incombe. Contrairement au père Louis Feuillée, qui avait emprunté quelques années auparavant quasiment le même itinéraire<note xml:id="ftn38" n="9" place="foot"><p>Louis Feuillée, <hi rend="italic">Journal des observations physiques, mathematiques et botaniques, faites par l’ordre du Roy sur les côtes orientales de l’Amerique meridionale, &amp; dans les Indes occidentales, depuis l’année 1707 jusques en 1712</hi>, Paris, Pierre Giffart, 1714.</p></note>, Frézier se présente dans la préface de son ouvrage comme « un jeune homme de fatigue », capable de s’attaquer à un dur travail cartographique qui nécessite « d’aller chercher plusieurs stations dans les lieux écartez, couverts, ou de difficile accès », ce que n’aurait pas pu faire le religieux, « point d’un âge à de rudes exercices<note xml:id="ftn39" n="10" place="foot"><p>Pour les trois dernières citations : Amédée Frézier, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, t. I, « Avertissement », p. xi.</p></note> ». Le père Feuillée avait en effet quarante-trois ans lors de son départ de Marseille en 1703, alors que Frézier n’en a même pas trente en 1712. Il est vrai que le récit de voyage de Feuillée donne une forte impression d’immobilité : on reste la plupart du temps sur le bateau et le récit prend souvent l’aspect d’une suite de tables d’observations astronomiques. Rien de tel dans la relation de Frézier, dans laquelle il se montre plutôt comme un homme d’action. Si les deux voyageurs partagent les mêmes objectifs – accroître la somme des connaissances scientifiques et cartographiques pour être utiles à leur patrie –, le début du récit de Frézier place le voyage sous l’angle de l’assouvissement d’une curiosité ardente, d’une <hi rend="italic">libido sciendi</hi> qui le pousse à se lancer dans le monde.</p><cit xml:id="cit03"><quote>La structure de l’Univers, qui est naturellement l’objet de notre admiration, a toujours fait aussi le sujet de ma curiosité ; dès l’enfance je faisois mon plus grand plaisir de tout ce qui pouvoit m’en donner la connoissance, les Globes, les Cartes, les Relations des Voyageurs avoient pour moi des attraits singuliers. À peine étois-je en état de voir les choses par moi-même que j’entrepris le Voyage d’Italie. Le prétexte des Études me servit ensuite à parcourir une partie de la France ; mais enfin fixé par l’Emploi que j’ai eu l’honneur d’obtenir au service du Roi : je croyois qu’il ne me restoit plus d’esperance de satisfaire l’inclination que j’avois de voyager, lorsqu’il plut à Sa Majesté de me permettre de profiter de l’occasion qui se presentoit de voir le Chili &amp; le Pérou<note xml:id="ftn40" n="11" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid</hi>., t. I, p. 1-2.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p9">En comparaison, la justification de l’intérêt de voyager au début du journal de Feuillée met au premier plan l’intérêt pour l’astronomie, dont le voyage ne semble être qu’une mise en pratique<note xml:id="ftn41" n="12" place="foot"><p>« Ayant eu dès ma plus tendre jeunesse une inclination naturelle pour les Mathématiques, je me sentis porté plus particulièrement à l’Astronomie […]. / Je méditai de mettre en pratique les connoissances que j’avois aquises, &amp; je conçus le dessein de travailler à la perfection de l’Astronomie, de la Géographie, &amp; de l’Hidrographie » (Louis Feuillée, <hi rend="italic">Journal des observations physiques… </hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 1).</p></note>. Frézier, quant à lui, semble davantage mu par une curiosité géographique et un désir d’agir pour le royaume. S’il présente néanmoins des prétentions scientifiques – il est, après tout, ingénieur du roi – celles-ci sont toujours secondaires et ancillaires. L’« avertissement » qui précède la relation annonce sans équivoque son refus de plaire et la primauté de l’utilité du voyage pour les navigateurs et le royaume :</p><cit xml:id="cit04"><quote>[…] je ne préviens point ici le Lecteur de ce qu’il trouvera de curieux dans cet Ouvrage ; j’avoue qu’il y auroit beaucoup à retrancher pour ceux qui ne se soucient point de Navigation, si l’on devoit pour l’agréable negliger entierement l’utile ; mais il importe plus à la Republique pour le bien du Commerce, qu’on connoisse les saisons, les vents generaux, les courans, les écueils, les bons mouillages, &amp; les débarquemens, que des choses simplement curieuses &amp; divertissantes. […] On doit apporter plus de soin à la conservation des Vaisseaux &amp; de leurs agrès, &amp; d’attention au salut de ceux qui travaillent pour la Patrie, qu’à satisfaire la curiosité de ceux qui dans une vie molle jouïssent des avantages que leur procurent les Navigateurs par des travaux infinis, &amp; en s’exposant à mille dangers<note xml:id="ftn42" n="13" place="foot"><p>Amédée Frézier, <hi rend="italic">Relation du voyage…</hi>,<hi rend="italic"> op. cit.</hi>, t. I, « Avertissement », p. xii-xiii.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p10">Le refus du « curieux » et de l’« agréable » traduit une stratégie d’écriture qui, dès le <hi rend="small-caps">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, cherche à accréditer le discours du voyageur contre les accusations d’affabulation dont il pouvait faire l’objet<note xml:id="ftn43" n="14" place="foot"><p>Voir à ce sujet l’article de Jacques Chupeau, « Les récits de voyage aux lisières du roman », <hi rend="italic">Revue d’histoire littéraire de la France</hi>, vol. 77, nᵒ 3-4, 1977, p. 536-553.</p></note>. Mais derrière cette sorte d’anti-<hi rend="italic">captatio</hi> apparaît aussi une mise en scène de soi qui insiste, à demi-mots, sur sa mission au service du royaume et l’action concrète qu’elle implique. La mission n’est jamais nommée explicitement dans le récit, mais le voyageur fait état régulièrement d’une inquiétude propre à son statut. Ne pas être connu, ou que son identité ou sa qualité de Français ne soient pas révélées, sont des éléments récurrents du récit, qui traduisent le secret que Frézier doit garder, et donc l’objectif de son voyage<note xml:id="ftn44" n="15" place="foot"><p>Par exemple, expliquant les raisons de son départ précipité de Rio de Janeiro : « Au-reste il ne m’auroit de rien servi que nous y eussions séjourné plus long-tems ; quelques indiscrets de notre Escadre m’ayant fait connoître aux Officiers Portugais pour Ingénieur, il ne me convenoit plus de m’exposer à quelque affront dans un lieu où le souvenir de l’expédition de Rio de Janeiro, encore recent, rendoit la Nation suspecte. En effet on avoit doublé les gardes partout, &amp; même établi de nouveaux corps de garde, sur ce qu’il se trouvait déjà en rade cinq Navires François, parmi lesquels il y en avoit deux de force, un de 50 &amp; l’autre de 70 canons » (Amédée Frézier, <hi rend="italic">Relation du voyage…</hi>,<hi rend="italic"> op. cit.</hi>, t. II, p. 474-476).</p></note>.</p><p xml:id="p11">Cet <hi rend="italic">ethos</hi> de l’explorateur ainsi défini a une conséquence stylistique majeure tout au long du récit, puisqu’il s’agit, dans l’ordre du discours, de rendre visibles et intelligibles des places fortes : il faut que la description soit pratique, qu’elle aide à reconnaître, à se figurer mentalement les lieux et les caractéristiques dans l’éventualité d’un voyage entrepris après-coup. Faire connaître reviendrait avant tout à faire voir.</p></div><div type="section1" xml:id="div02"><head>L’observation : voir et savoir</head><p xml:id="p12">« Voir, faire voir et faire savoir, tel sera dès l’origine le programme du voyageur<note xml:id="ftn45" n="16" place="foot"><p>Roland Le Huenen, <hi rend="italic">Le Récit de voyage au prisme de la littérature</hi>, Paris, Presses de l’université Paris-Sorbonne, 2015, p. 27.</p></note>. » Ce programme est commun à toutes les formes du voyage, du découvreur des premiers temps de la conquête de l’Amérique jusqu’aux voyageurs naturalistes, en passant par les missionnaires et les espions. Dans l’édition néerlandaise du récit de Frézier, publiée en 1717, est inséré un frontispice (fig. 1) qui se lit comme un résumé visuel de tout <hi rend="italic">ce qui a été vu</hi> dans le voyage : animaux étranges, plantes, outils et instruments, peuples indigènes et leurs mœurs, volcan fumant en arrière-plan. Loin de toute vraisemblance, ce frontispice fait comprendre le récit de voyage comme une succession de choses vues, effaçant complètement la mission militaire. Ce qui est vu est aussi ce qui est rapporté en France, en lieu et place des choses elles-mêmes. Espions et naturalistes collectent le monde par les yeux. Dans le cas de Frézier, il s’agit de bien voir pour pouvoir décrire du mieux possible. Cela traduit une compréhension essentiellement utilitaire de l’observation.</p><figure xml:id="figure01"><head>Figure 1. Frontispice de la <hi rend="italic">Relation du voyage de la mer du Sud</hi>, Amsterdam, Pierre Humbert, 1717. Getty Research Institute, Los Angeles. Courtesy of the Getty Research Institute.</head></figure><p xml:id="p13">Décrivant la forteresse de Valparaíso au Chili, Frézier opère une géométrisation du regard, certes propre à l’objet représenté, mais caractéristique du genre d’observation qu’implique le voyage d’espionnage militaire<note xml:id="ftn46" n="17" place="foot"><p>Amédée Frézier, <hi rend="italic">Relation du voyage…</hi>,<hi rend="italic"> op. cit</hi>., t. I, p. 159-163.</p></note>. La forteresse est ainsi décrite selon sa topographie, sa situation et son orientation, la profondeur du fossé et l’épaisseur des murailles. Le voyageur semble vouloir la montrer de la manière la plus impersonnelle possible, se servant pour cela uniquement de tournures passives et d’un « on » qui permet de fondre l’observation personnelle et l’action des Espagnols qui ont édifié la fortification. Mais derrière cette apparente neutralité de l’observation se révèle une appréciation dépréciative de la construction.</p><cit xml:id="cit05"><quote>Le côté de la montagne est composé d’une courtine de vingt-six toises &amp; de deux demi Bastions de vingt toises de face &amp; onze de flanc, de sorte que la ligne de défense n’est que de quarante-cinq toises ; toute cette partie est bâtie de briques, élevée de vingt-cinq pieds de haut sur une berme ; la profondeur du fossé est d’environ dix pieds, &amp; sa largeur est de trois toises vers les angles saillans, d’où il tire sa défense à l’angle de l’épaule ; il est creusé dans du rocher pourri, que l’on a un peu escarpé aux deux bouts pour le rendre inaccessible par les coulées. Les parapets n’ont que deux pieds ½ d’épaisseur, &amp; le reste du contour de la Place n’est que d’une massonnerie de moilon aussi foible<note xml:id="ftn47" n="18" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 161.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p14">La description d’architecture militaire met en évidence un regard sur l’état de la fortification, qui permet à Frézier de conclure ainsi : « l’on voit combien peu est redoutable la Forteresse de Valparaisso, dès qu’on auroit mis pied à terre, comme on le peut faire de beau temps<note xml:id="ftn48" n="19" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 163.</p></note>. » L’observation méticuleuse et informée permet, comme par transparence, de connaître l’état des forces militaires en présence dans le but – hypothétique – d’une attaque, l’œil habile du voyageur faisant apparaître en même temps que l’édifice les secrets militaires de la colonie espagnole. À cela, Frézier ajoute trois gravures qui illustrent son propos et permettent de multiplier les regards sur ce même objet (fig. 2). La description, qui donne accès à la vue d’ensemble, aux détails et à l’essence de l’objet, est complétée par une image qui apparaît comme une représentation objective de la forteresse, et sans doute plus parlante qu’un texte de plusieurs pages pour un marin envoyé en reconnaissance. Le récit de voyage se veut avant tout didactique et pratique : il restitue une vision passée pour guider les futurs voyageurs. La description de cette forteresse, pour banale qu’elle puisse paraître, permet de penser la pluralité des fonctions attribuées à la vue. Le livre, qu’il s’agisse du texte et des images, doit apparaître comme le miroir fidèle des lieux représentés. Dans un même mouvement, à la description se superpose la connaissance des choses. Le « on voit » qui conclut la description ne se rapporte pas à la faculté sensible, mais à l’intelligence. Ce verbe est d’ailleurs complètement absent de la description, Frézier préférant user de tournures impersonnelles qui effacent sa propre présence, et il n’apparaît que pour exprimer un <hi rend="italic">savoir</hi> sur l’objet précédemment décrit.</p><figure xml:id="figure02"><head>Figure 2. <hi rend="italic">Profil du fort de Valparaysso </hi>(détail), dans Amédée Frézier, <hi rend="italic">Relation du voyage de la mer du Sud</hi>, Paris, Nyon/Ganeau/Quillau, 1716. Paris, Bibliothèque nationale de France, site <hi rend="italic">Gallica</hi>.</head></figure><p xml:id="p15">Cette tension entre le voir et le savoir a une incidence sur la manière même de construire le récit de voyage. Frézier cherche parfois moins à <hi rend="italic">faire voir</hi> ce qu’il a vu qu’à dire ce qu’il a compris des lieux parcourus. Cela le fait glisser d’une rhétorique de l’autopsie, fondée sur le témoignage oculaire, à une organisation presque encyclopédique, qui cherche la collecte des savoirs sans nécessairement les adosser à une pratique personnelle du voyage. L’utilisation presque généralisée des tournures impersonnelles et d’un « on voit » à la place d’un « je vois » témoigne de ce glissement. Ce procédé, comme on a pu le remarquer ailleurs, permet de fondre ensemble l’observation individuelle et les observations réalisées par des tiers ou tirées de lectures, s’il s’agit d’événements passés<note xml:id="ftn49" n="20" place="foot"><p>Frézier (comme d’autres voyageurs) utilise notamment ce procédé pour rapporter des observations de tremblements de terre auxquels il n’a pas assisté, créant de ce fait une impression de témoignage de première main. Voir notre article : « “On s’accoutume à tout, même aux tremblements de terre.” Expérience et écriture du séisme dans quelques récits de voyage français en Amérique du Sud au début du <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle », <hi rend="italic">Viatica</hi>, nᵒ 9, 2022, notamment les § 24-25.</p></note>. C’est notamment le cas de sa description des mines de Potosi, où il est très peu probable que Frézier soit allé<note xml:id="ftn50" n="21" place="foot"><p>« Potosi est cette Ville si renommée dans tout le Monde, par les immenses richesses qu’on a tirées autrefois, &amp; qu’on tire encore de la montagne, au pied de laquelle elle est bâtie » (Amédée Frézier, <hi rend="italic">Relation du voyage…</hi>,<hi rend="italic"> op. cit.</hi>, t. I, p. 252).</p></note>. Remontant les côtes du Chili vers le Pérou, Frézier quitte le port de Coquimbo pour rejoindre la ville de Copiapó, passe devant le port de Cobija avant d’arriver à Arica, alors situé dans le vice-royaume du Pérou. Mais la description de Potosi est placée au moment de la reconnaissance de Cobija. Il mentionne la route qui mène jusqu’à Lipes (San Pablo de Lípez) puis à Potosi, qu’il n’a jamais empruntée. Pourtant, Potosi est présentée d’après ce que le voyageur en a lu ou entendu : le nombre de sa population, le rendement de ses mines ou encore la rudesse de son climat. Frézier fait alterner dans son récit des descriptions issues de son expérience personnelle du voyage et des descriptions de seconde main, lissées par une énonciation qui vise à gommer l’expérience individuelle pour se présenter comme une somme de savoirs sur le territoire parcouru.</p><p xml:id="p16">L’ambition de connaissance telle que Frézier la pratique semble cependant contredire la mission d’espionnage, du moins dans sa finalité. L’espionnage de Frézier est, on peut le dire sans trop de doute, un échec, du moins si on le comprend telle que serait, pour nous, une mission réussie d’agent secret. On peut s’étonner que la couronne française ait permis la diffusion de toutes les informations et les cartes contenues dans la relation de voyage (tous les ports de l’Amérique du Sud sont décrits, cartographiés et illustrés), car cette propension à vouloir tout dire et tout montrer, certes propre à l’accréditation du discours du voyageur, abolit l’un des traits essentiels de l’espionnage, à savoir le secret inhérent aux informations découvertes<note xml:id="ftn51" n="22" place="foot"><p>Gaston Arduz Eguía et Hubert Michéa, « Préface », Amédée Frézier, <hi rend="italic">Relation du voyage…</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 18.</p></note>. L’espionnage est certes une découverte, mais une découverte à public restreint. Une grande partie des missions d’explorations n’était pas imprimée, mais circulait auprès de quelques lecteurs choisis sous forme manuscrite, afin que les informations révélées servent d’abord à l’État. Or Frézier, par sa publication et sa volonté affichée de faire voir et comprendre les lieux parcourus, contredit le projet même d’espionnage, au point que son texte a sans doute davantage servi à des puissances étrangères qu’à la marine française. On pourrait donc en tirer la conclusion que c’est sans doute moins le secret de la mission qui intéresse Frézier que la volonté de faire découvrir les secrets d’un territoire encore mal connu. La <hi rend="italic">libido sciendi</hi> du voyageur se conjugue mal avec l’impératif de discrétion de l’espion, mais laisse plus de place à l’émergence d’un regard critique sur un monde qu’il convient non seulement de connaître, mais aussi d’interpréter. La découverte de l’explorateur concerne moins le territoire de l’Amérique – Frézier n’en dit rien de vraiment nouveau – que les secrets et les rouages d’un monde et d’une société encore méconnus.</p></div><div type="section1" xml:id="div03"><head>Révéler les secrets de l’Amérique</head><p xml:id="p17">La relation de Frézier prend parfois l’allure du <hi rend="italic">Diable boiteux</hi> de Lesage publié un peu plus tôt en 1707<note xml:id="ftn52" n="23" place="foot"><p>Alain-René Lesage, <hi rend="italic">Le Diable boiteux</hi>, Paris, Veuve Barbin, 1707.</p></note>. Le diable Asmodée y fait découvrir aux yeux du jeune Cléofas les travers moraux qui se cachent sous les toits des maisons de Madrid. Rien ne permet de dire avec certitude que Frézier comptait Lesage dans sa bibliothèque, mais il ne semble pas invraisemblable de situer ce récit de voyage dans la continuité d’un <hi rend="italic">topos</hi> fictionnel récurrent au <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, à savoir la révélation, le plus souvent par un <hi rend="italic">autre</hi> (supposé réel ou fantasmé), des secrets et des travers – le plus souvent moraux – d’une société. S’il est généralement admis que ce thème est au cœur de plusieurs dispositifs romanesques, chez Lesage comme chez Montesquieu ou Diderot, il faut aussi admettre les récits de voyage dans ce mouvement résolument critique qui caractérise, pour le dire rapidement, les Lumières<note xml:id="ftn53" n="24" place="foot"><p>Le baron de Lahontan en est le parfait exemple, qui publie les <hi rend="italic">Nouveaux voyages de Mr le baron de Lahontan dans l’Amérique septentrionale </hi>(La Haye, Frères L’Honoré, 1703) puis la <hi rend="italic">Suite du voyage de l’Amérique ou Dialogue de M. de Baron de Lahontan et d’un sauvage de l’Amérique</hi> (Amsterdam, Veuve Boetman, 1728).</p></note>.</p><p xml:id="p18">On s’en tiendra à un seul élément récurrent du récit de Frézier : la critique de la domination des indigènes américains. La <hi rend="italic">Brevísima relación de la destrucción de las Indias</hi> de Bartolomé de Las Casas, traduite dès la fin du <hi rend="small-caps">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle en français et fréquemment rééditée, a forgé la « légende noire » des exactions espagnoles pendant la conquête des Amériques<note xml:id="ftn54" n="25" place="foot"><p>Bartolomé de Las Casas, <hi rend="italic">Tyrannies et cruautez des Espagnols commises ès Indes occidentales qu’on dit le Nouveau monde…</hi>, Jacques de Miggrode (trad.), Rouen, Jacques Cailloué, 1630. Sur la légende noire, voir Jean-Paul Duviols, <hi rend="italic">Le Miroir du Nouveau Monde : images primitives</hi>, Paris, Presses de l’université Paris-Sorbonne, 2006.</p></note>. La déploration du sort des « Indiens » est un lieu commun du discours sur l’Amérique ibérique, souvent associé à des interrogations profondes quant aux mœurs et au tempérament des indigènes. Frézier adopte dans son récit un point de vue plus ou moins empathique envers les indigènes, qui lui permet de soutenir une mise en scène de la révélation des mœurs et de la critique du gouvernement espagnol au Pérou et au Chili. Il ne va jamais tout à fait jusqu’à prendre le point de vue de l’autochtone pour le faire parler, comme l’avait fait plus d’un siècle avant lui Jean de Léry, et comme on le trouvera dans des dispositifs fictionnels plus tardivement, chez Diderot ou Françoise de Graffigny<note xml:id="ftn55" n="26" place="foot"><p>Voir Marc-André Bernier, « Amérique », Bronislaw Baczko, Michel Porret et François Rosset (dir.), <hi rend="italic">Dictionnaire critique de l’utopie au temps des Lumières</hi>, Genève, Georg éditeur, 2016, p. 30.</p></note>. Il se focalise cependant assez fréquemment sur leurs malheurs, ces derniers servant de révélateurs à la tyrannie des Espagnols et à la corruption morale de leur gouvernement.</p><p xml:id="p19">Un lieu permet à Frézier de développer ce point de vue : il s’agit de la mine. Il en visite quelques-unes lors de son passage au Pérou. Espace du secret par excellence, elle l’est d’abord par sa nature même : enfouie dans les profondeurs de la terre, elle doit, pour révéler ses richesses, être découverte. Ensuite, les Espagnols en Amérique sont en grande partie tributaires de la connaissance qu’ont les indigènes du territoire pour découvrir ces mines, et ces derniers sont rarement enclins à dévoiler leur secret. Enfin, elle est un lieu propice aux fantasmes et aux histoires surnaturelles : récits d’apparitions du Diable, enlèvements, spectres, malédictions, sont monnaie courante. Frézier fait du secret des mines un secret résolument politique, dans la mesure où elle sert de révélateur aux relations de domination qui traversent la société coloniale : si les peuples indigènes conservent le secret de l’emplacement des mines, c’est parce que ce lieu est leur tombeau. Révéler le secret des mines ne consiste pas seulement à faire émerger leur localisation ou à comprendre les mystères scientifiques de la formation du minerai, car le principal secret que renferment les mines est celui de la mort annoncée des indigènes asservis pour leur exploitation.</p><p xml:id="p20">Frézier a pour les mines un intérêt d’abord économique. La fascination pour l’or et l’argent des Amériques est encore vive en ce début du <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Sa description des richesses économiques ne peut donc pas passer sous silence cette manne financière propre aux Espagnols. Outre la description technique et économique, s’attachant à la qualité des sols et aux manières d’exploiter les mines, Frézier saisit l’occasion d’écrire sur les mines pour évoquer la domination des indigènes par les Espagnols. Un <hi rend="italic">leitmotiv</hi> de ce discours est la présence, enfoui dans les profondeurs de la terre, d’un trésor caché, qui n’aurait pas encore été révélé aux Espagnols. La raison principale de ce secret généralisé est à trouver dans la conquête même de l’Amérique et l’asservissement des peuples indigènes :</p><cit xml:id="cit06"><quote>La haine implacable des Indiens que cette barbare conduite a attiré aux Espagnols, est cause que les tresors cachez, &amp; les riches mines dont ils se communiquent entre eux la connoissance, demeurent inconnues &amp; inutiles aux uns &amp; aux autres ; car les Indiens ne s’en servent pas même pour eux, contens de vivre de leur travail pauvrement, &amp; dans la dernière misère<note xml:id="ftn56" n="27" place="foot"><p>Amédée Frézier, <hi rend="italic">Relation du voyage…</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, t. II, p. 474.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p21">La frugalité heureuse des indigènes est un <hi rend="italic">topos</hi> de la littérature de voyage aux Amériques, qui ne cesse de fasciner les voyageurs. Elle s’oppose à l’appât du gain qui caractérise les Espagnols et à leur refus de tout travail manuel. Le secret des indigènes se lirait presque comme une sorte de résistance passive au colonisateur. « Il est certain au reste, que les Indiens connoissent plusieurs mines riches qu’ils ne veulent pas déclarer, de peur qu’on ne les y fasse travailler, &amp; afin que les Espagnols n’en profitent pas<note xml:id="ftn57" n="28" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 475.</p></note>. » Pour les Espagnols, ce secret bien gardé est nimbé d’une sorte de magie, et Frézier se moque volontiers d’eux, qui « croyent qu’ils [les Indiens] les enchantent, &amp; font plusieurs contes de morts surprenantes arrivées à ceux qui leur en ont voulu découvrir quelques-unes<note xml:id="ftn58" n="29" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 474-475.</p></note> ». À l’aveuglement superstitieux des Espagnols, le voyageur oppose une lecture démystifiée et résolument politique de ce secret.</p><p xml:id="p22">La description apparemment technique du fonctionnement de la mine fait émerger un registre pathétique à l’évocation du sort des indigènes. Décrivant la formation continuelle de l’argent dans les mines, Frézier fait surgir une image saisissante qui rappelle la réalité de l’exploitation des mines, transformant cet espace en tombeau des indigènes et en symbole de leur domination et extermination :</p><cit xml:id="cit07"><quote>L’expérience a prouvé cette opinion dans la montagne du Potosi, où l’on a tant creusé en différents endroits, que plusieurs mines ont abîmé &amp; enseveli les Indiens qui y travailloient avec leurs outils &amp; étançons. Dans la suite des temps on est venu refouiller les mêmes mines, &amp; l’on a trouvé dans le bois, dans les crânes, &amp; dans les os, des filets d’argent qui les penetroient comme la veine même<note xml:id="ftn59" n="30" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, t. I, p. 281.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p23">À travers cette image de la mine, associant l’observation d’un phénomène naturel à un spectacle effroyable, Frézier produit une lecture résolument politique du monde américain. Sans en faire un défenseur des indigènes opprimés ou un critique de la colonisation en soi, il faut retenir que Frézier ne se limite pas à l’observation des fortifications. L’espionnage dépasse sa fonction purement militaire pour faire de l’espion un observateur capable de montrer tous les aspects des lieux traversés. Il en ressort que la faiblesse des Espagnols n’est pas seulement matérielle, elle est surtout morale : le voyageur dessine en creux l’image d’un monde <hi rend="italic">miné</hi> de l’intérieur par l’asservissement des indigènes.</p><p xml:id="p24">L’ouvrage de Frézier présente un rapport plus ambigu qu’il n’y paraît à la fonction visuelle du récit de voyage. La description et la transmission, textuelle ou iconique, des choses vues lors du voyage dit finalement peu de nouveautés sur les lieux visités et leurs secrets. La vision est un préalable nécessaire, mais elle ne saurait être le tout du récit de voyage. Le voyageur, espion ou naturaliste, doit apprendre à voir et restituer le savoir acquis au cours du voyage, seule véritable voie d’accès aux secrets de l’Amérique, qu’on ne peut déceler en se bornant aux apparences. À ce titre, ce voyage permet de concevoir le secret de l’Amérique du Sud non seulement comme relevant du domaine du visible, mais surtout de l’intelligible et du sensible. Le savoir que rapporte Frézier mériterait d’être interrogé, dans la mesure où, dans le cas des mines, il relève aussi d’un lieu commun. Le regard du voyageur est complexe, à la fois aguerri par l’expérience, formé par la pratique scientifique et la familiarité de ces nouveaux lieux ; il demeure cependant informé par des représentations qui le précèdent et peuvent être partagées par des individus n’ayant jamais voyagé. Le secret de l’asservissement des indigènes en est-il vraiment un, de même que la médiocrité des fortifications espagnoles ? À la lecture de ce voyage, il serait tentant de dire qu’il n’existe pas de secret <hi rend="italic">en soi</hi>, mais des secrets construits par le texte : le récit de voyage joue sur la tension entre la découverte, le nouveau, le déjà connu et le lieu commun. C’est dans l’écriture elle-même qu’émerge l’idée ou l’image du secret, dans la mesure où elle cherche à révéler ou dévoiler les objets décrits pour les rendre visibles et sensibles au public, et cela s’effectue avec davantage de force en suggérant que cette révélation émerge d’un secret préalable.</p></div></body></text></TEI>