<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="commons_edition"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">Un cabinet de toilette bien politique</title><title type="sub">Les dessous du Second Empire dans trois romans d’Émile Zola</title><author role="aut"><persName><forename>Émilie</forename><surname>Bauduin</surname></persName><affiliation><orgName>Université du Québec à Montréal, Figura, Montréal, Canada</orgName></affiliation><affiliation><orgName>Université Sorbonne Nouvelle, CRP 19, EA 3423, Paris, France</orgName></affiliation></author></titleStmt><publicationStmt><ab type="expression"><bibl><publisher/><availability><licence target="#"/><p/></availability></bibl></ab><ab type="book"><bibl><date type="publishing"/><biblScope unit="page" from=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="PDF"><bibl><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><dim type="weight" unit="Mo" extent=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="EPUB"><bibl><idno type="ISBN-13"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><availability><licence/><p/></availability><dim type="weight" unit="Ko" extent=""/></bibl><desc type="accessMode">textual</desc><desc type="accessibilityFeature">ARIA</desc><desc type="accessibilityFeature">highContrastDisplay</desc><desc type="accessibilityFeature">readingOrder</desc><desc type="accessibilityFeature">structuralNavigation</desc><desc type="accessibilityFeature">tableOfContents</desc><desc type="accessibilityFeature">unlocked</desc><desc type="accessibilityFeature">alternativeText</desc><desc subtype="soundHazard" type="accessibilityHazard">noSoundHazard</desc><desc subtype="flashingHazard" type="accessibilityHazard">noFlashingHazard</desc><desc subtype="motionSimulationHazard" type="accessibilityHazard">noMotionSimulationHazard</desc><desc type="accessModeSufficient">textual</desc><desc type="accessibilitySummary">Cette publication est conforme aux normes d’accessibilité WCAG 2.0, au moins au niveau A.</desc></ab><ab type="digital_online" subtype="HTML"><bibl><distributor/><name type="CMS"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><date type="publishing"/><date type="embargoend"/><idno type="documentnumber"/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab></publicationStmt><sourceDesc><p>COMMONS/Métopes : 1.0</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="Word-tpl" version="1.0"><label>Word template</label><desc>Version of MS Word template used</desc><ref target="#"/></application><application version="0.0.103" ident="circe-Metopes"><label>Circé</label><desc>Document converted into TEI using Circé application (doc2tei pipeline)</desc><ref target="#"/></application></appInfo><editorialDecl><normalization rendition="notes"><p rendition="note" select="restart"/><p rendition="table" select="restart"/><p rendition="annexe" select="restart"/><p rendition="floatingText" select="restart"/></normalization></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fr-FR"/></langUsage></profileDesc><revisionDesc><listChange><change type="creation" when="2025-07-08">XML-TEI file creation</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text xml:id="text" type="chapter"><front><div type="titlePage"><p rend="title-main">Un cabinet de toilette bien politique</p><p rend="title-sub">Les dessous du Second Empire dans trois romans d’Émile Zola</p><p rend="author-aut">Émilie <hi rend="small-caps">Bauduin</hi></p><p rend="authority_affiliation">Université du Québec à Montréal, Figura, Montréal, Canada</p><p rend="authority_affiliation">Université Sorbonne Nouvelle, CRP 19, EA 3423, Paris, France</p></div></front><body><p xml:id="p1">Dans la France post-révolutionnaire, où désormais « [l]a vie publique postule la transparence<note xml:id="ftn1" n="1" place="foot"><p>Michelle Perrot, « Avant et ailleurs », Philippe Ariès et Georges Duby (dir.), <hi rend="italic">Histoire de la vie privée. Tome IV. De la Révolution à la Grande Guerre</hi>, Paris, Éditions du Seuil, 1999, p. 15.</p></note> » et où l’on « soupçonne les “intérêts privés ou particuliers” de contrarier le changement et d’abriter l’intrigue et le complot<note xml:id="ftn35" n="2" place="foot"><p>Michelle Perrot, « Public, privé et rapports de sexes », Jacques Chevalier (dir.), <hi rend="italic">Public/privé</hi>, Paris, PUF, 1995, p. 67.</p></note> », intime et social, privé et public, individuel et collectif s’entremêlent fréquemment. Cela est particulièrement sensible au sein des habitations domestiques, où « se matérialisent les visées du pouvoir, les rapports interpersonnels et la quête de soi<note xml:id="ftn36" n="3" place="foot"><p>Michelle Perrot, « Manières d’habiter », Philippe Ariès et Georges Duby (dir.),<hi rend="italic"> Histoire de la vie privée</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 296.</p></note> » selon l’historienne Michelle Perrot. Aussi les romanciers du <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle donnent-ils à lire les enjeux qui animent leur époque en dépeignant les lieux de l’intimité : pour ces auteurs, représenter l’espace privé équivaut à « montrer les notions politiques qui le sous-tendent, les conditions économiques qui le produisent, les relations sociales qu’il engendre, les rapports humains qu’il permet et les croyances, savoirs et discours qu’il met en scène<note xml:id="ftn37" n="4" place="foot"><p>Jean-François Richer<hi rend="italic">, Les Boudoirs dans l’œuvre d’Honoré de Balzac : surveiller, mentir, désirer, mourir</hi>, Montréal, Nota Bene, 2012, p. 11.</p></note> ».</p><p xml:id="p2">Balzac et Flaubert pavent la voie à cette tendance dans la première moitié du siècle ; puis, dans la seconde, c’est au tour des écrivains naturalistes, et notamment d’Émile Zola, de s’emparer de ce nouvel objet. Le maître de Médan accorde en effet une place privilégiée à la représentation de l’espace domestique dans ses textes. Elle lui offre l’occasion de se livrer à la « vaste entreprise de dévoilement<note xml:id="ftn38" n="5" place="foot"><p>Colette Becker, <hi rend="italic">Zola. Le Saut dans les étoiles</hi>, Paris, Presses de la Sorbonne Nouvelle, 2002, p. 52.</p></note> » du cycle des <hi rend="italic">Rougon-Macquart</hi> (1871-1893), qui vise à révéler tant les secrets des alcôves que les rouages souterrains de la vie publique. Parmi les pièces qui composent l’habitation, l’un des espaces privilégiés par l’écrivain pour procéder à ce dévoilement conjoint de l’intime et du social est le cabinet de toilette.</p><p xml:id="p3">« [P]etite pièce où l’on s’habille<note xml:id="ftn39" n="6" place="foot"><p>Émile Littré, <hi rend="italic">Dictionnaire de la langue française. Tome IV. Q-Z</hi>, Paris, Hachette, 1874, p. 2241.</p></note> » que l’on ne trouve, jusqu’à la toute fin du siècle, que dans les habitations bourgeoises les plus luxueuses<note xml:id="ftn40" n="7" place="foot"><p>Comme le remarque Georges Vigarello, « [c]e sont surtout les espaces intimes de l’élite qui sont transformés par les nouveaux outils d’embellissement » qui apparaissent au <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle (<hi rend="italic">Histoire de la beauté. Le corps et l’art d’embellir de la Renaissance à nos jours</hi>, Paris, Éditions du Seuil, 2004, p. 179).</p></note>, le cabinet de toilette est doté sous le Second Empire de fonctions paradoxales qui le placent à la frontière des sphères publique et privée. D’une part, il s’agit toujours à cette époque d’un lieu de sociabilité où la dame de la maison – puisque c’est surtout à elle qu’est attribuée cette pièce selon le dimorphisme sexué de l’espace qui a cours durant cette période – reçoit ses invités les plus chers, comme c’était le cas au <hi rend="small-caps">xvIII</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, lors du rituel de la « seconde toilette », « sorte d’imitation hybride entre la ruelle des précieuses et une version intimiste du lever royal d’autrefois<note xml:id="ftn41" n="8" place="foot"><p>Philippe Perrot, <hi rend="italic">Le Travail des apparences, ou Les Transformations du corps féminin, </hi><hi rend=" small-caps italic">xv III</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic">-</hi><hi rend=" small-caps italic">xix</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècles</hi>, Paris, Éditions du Seuil, 1984, p. 42. Sous l’Ancien Régime, la toilette se fait donc en deux temps. « Après [de] prosaïques préparations de coulisse, faites d’ablutions, d’aspersions, d’immersions, de lavements et de frottements […], place au spectacle », à la « toilette de simulacre » : « [l]a maîtresse de céans […] reçoit [dans son cabinet de toilette] son public visiteur, entourée d’un décor où l’art s’est emparé du moindre objet » (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 42, 45 et 40).</p></note> ». « Sanctuaire de la femme », où celle-ci « imprime sa marque particulière<note xml:id="ftn42" n="9" place="foot"><p>Blanche Augustine Angèle Soyer Staffe, <hi rend="italic">Le Cabinet de toilette</hi>, Paris, Victor-Havard, 1891, p. 1.</p></note> », le cabinet de toilette est ainsi « un salon ou tout au moins un boudoir où la maîtresse de maison peut se tenir le matin et même recevoir parfois ses amies intimes<note xml:id="ftn43" n="10" place="foot"><p><hi rend="italic">La Construction moderne</hi>, 22 septembre 1900, cité dans Monique Eleb et Anne Debarre, <hi rend="italic">L’Invention de l’habitation moderne. Paris 1880-1914</hi>, Paris-Bruxelles, F. Hazan-Archives d’architecture moderne, 1995, p. 225. Pour ce qui est de la toilette masculine, Monique Eleb et Anne Debarre indiquent que « selon les rares traités de savoir-vivre qui abordent cette question, […] [la plupart des hommes] utilisent le cabinet de toilette de leur épouse, le matin, avant elle » (<hi rend="italic">ibid.</hi>)<hi rend="italic">.</hi></p></note> ». Mais, d’autre part, dans la foulée des avancées du discours hygiéniste et des transformations techniques et urbaines qui caractérisent les premières décennies de la seconde moitié du <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, il devient aussi progressivement un espace de toilette corporelle<note xml:id="ftn44" n="11" place="foot"><p>« Avec des stases, des inerties, des rétroactions, des régressions temporaires, des disparités géographiques et sociales considérables, l’élan […] est donné, la pompe amorcée : du tub à la baignoire, du “cabinet de toilette” à la “salle de bains”, lentement mais sûrement, on passe de la friction humide ou de la brève aspersion à la longue et complète immersion, d’une eau parcimonieuse répandue à la verticale à une eau pléthorique goûtée à l’horizontale » (Philippe Perrot, <hi rend="italic">Le Travail des apparences</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 137).</p></note>. Jusqu’aux années 1880, y trônent parfois une baignoire et souvent des cuvettes, des brocs, des peignes, des pommades et des savons – ce qui implique un certain, si ce n’est un complet dénudement des corps<note xml:id="ftn45" n="12" place="foot"><p>Dans les années<hi rend="italic"> </hi>1880, une période marquée par la révolution pastorienne et la découverte des « microbes », « le cabinet de toilette se double, dans les appartements luxueux, d’une salle de bains », laquelle est spécifiquement dédiée aux soins hygiéniques intimes. Monique Eleb et Anne Debarre, <hi rend="italic">L’Invention de l’habitation moderne</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 219. Au sujet des développements de l’hygiène au <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle et de ses effets sur les pratiques de propreté, voir Georges Vigarello, <hi rend="italic">Le Propre et le sale</hi>, Paris, Éditions du Seuil, 1985, p. 191-229 et p. 230-234.</p></note>. Ces nouvelles fonctions hygiéniques ne privatisent pas immédiatement la pièce ; à l’époque que décrit Zola, celle-ci rassemble plutôt les deux formes de toilette, privée et publique<note xml:id="ftn46" n="13" place="foot"><p>Philippe Perrot précise notamment que si une baignoire est installée dans le cabinet de toilette, « il la faut dissimulée “derrière une riche tenture orientale”, cet ameublement demeurant trop démonstratif d’une hygiène intime, évoquant trop crûment la nudité du corps qu’il implique, la liberté des gestes qu’il autorise » (Philippe Perrot, <hi rend="italic">Le Travail des apparences</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 133). Selon Georges Vigarello, « [c]’est à la fin du <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle que se systématise une injonction : fermer rigoureusement les accès des cabinets de toilette et des salles de bains » (<hi rend="italic">Le Propre et le sale</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 246).</p></note>. Dans ses romans, l’écrivain fait alors sienne la rencontre de l’individuel et du collectif rendue possible par le cabinet de toilette, afin de « mettre à nu » les personnages qu’il représente, et ce, en particulier lorsqu’il est question de critiquer le règne impérial et ses représentants. Ce lieu de l’intimité est notamment celui où des personnages liés à la sphère politique de Napoléon <hi rend="small-caps">III </hi>trahissent leur camp (<hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi>, 1871), mènent leurs campagnes (<hi rend="italic">Son Excellence Eugène Rougon</hi>, 1876) et signent leur défaite (<hi rend="italic">La Débâcle</hi>, 1892), l’écrivain tissant des liens étroits entre les attributs de cette pièce et les dérives du pouvoir sous le Second Empire. Dans cette réflexion, il s’agira de montrer comment, en dépeignant le cabinet de toilette et les usages qui en sont faits par certains personnages liés à la sphère politique, Zola expose les dessous (et les tares) du règne du prince-président.</p><div type="section1" xml:id="div01"><head>Ablutions et trahison dans<hi rend="italic"> La Fortune des Rougon</hi></head><p xml:id="p4"><hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi> met en scène la rébellion infructueuse des républicains, à la suite du coup d’État du 2 décembre 1851, dans la ville fictive de Plassans. Dans ce roman, les caractéristiques hygiéniques des personnages permettent de les situer sur l’échelle sociale de la sous-préfecture. Comme le rappelle l’historien Philippe Perrot, dans la société postrévolutionnaire :</p><cit xml:id="cit01"><quote>[P]ar ce qu’elle implique en effet de matière première (l’eau), d’infrastructure (espace, équipement, savon, linge, etc.), d’habitudes (c’est-à-dire d’éducation) et de temps « perdu », l’opération de se laver demeure un privilège d’élite dont le résultat visible constitue un élément crucial de sa panoplie signalétique<note xml:id="ftn47" n="14" place="foot"><p>Philippe Perrot, <hi rend="italic">Le Travail des apparences</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 107.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p5">En régime zolien, les attributs hygiéniques des personnages donnent également l’occasion au romancier de les situer sur une autre échelle, axiologique cette fois. Ces attributs, de même que ceux associés au cabinet de toilette, sont en effet utiles à la charge critique portée par Zola contre le règne de Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi>, comme le révèlent la description du personnage d’Antoine Macquart et celle de sa visite impromptue au cabinet de toilette.</p><p xml:id="p6">Antoine Macquart est l’un des enfants illégitimes d’Adélaïde Fouque dont Pierre Rougon et sa femme, Félicité, ont usurpé l’héritage. Ancien soldat subalterne devenu un vannier que « la moindre besogne épouvant[e]<note xml:id="ftn48" n="15" place="foot"><p>Émile Zola, <hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi> [1871], dans <hi rend="italic">Œuvres complètes, t. IV. La guerre et la Commune. 1870-1871</hi>, Paris, Nouveau Monde, 2003, p. 115. Désormais, les références à cette œuvre seront indiquées entre parenthèses dans le texte par le sigle <hi rend="italic">F.</hi></p></note> », il peine à se tailler une position dans la sous-préfecture. La description de son apparence en témoigne : selon la narration, Macquart ne « jou[e] au monsieur [que] tant qu’il [a] de l’argent en poche » (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 119). Lorsqu’il vit aux crochets de ses proches, il est ainsi décrit comme « [s]oigneusement rasé » (<hi rend="italic">ibid.</hi>). Mais, dès que le personnage est privé des ressources pécuniaires extorquées à sa famille, il ne peut plus procéder à de tels soins, ce qui le rend moins respectable : « Il ne fut plus “monsieur” Macquart, cet ouvrier rasé et endimanché tous les jours, qui jouait au bourgeois ; il redevint le grand diable malpropre qui avait spéculé jadis sur ses haillons » (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 138) Dans ce portrait, c’est le caractère trompeur de l’apparence qui domine. Le terme de « jeu » est employé à deux reprises pour qualifier les aspirations bourgeoises d’Antoine, ce qui en indique la théâtralité et la fausseté. L’oscillement du personnage entre des débuts malpropres et une réussite sociale trompeuse établie sous le sceau de la propreté préfigure le contexte de sa traîtrise politique dans la suite du texte : tout comme il affecte d’être un bourgeois, Antoine se fait passer pour un républicain lorsqu’il croit cette situation préférable, jusqu’à ce que de singulières ablutions exposent sa vraie nature.</p><p xml:id="p7">La description morale du personnage indique sa nature duplice. C’est son égoïsme qui le pousse à prendre parti pour la République :</p><cit xml:id="cit02"><quote>Antoine Macquart, rongé d’envie et de haine, rêvant des vengeances contre la société entière, accueillit la République comme une ère bienheureuse où il lui serait permis d’emplir ses poches dans la caisse du voisin, et même d’étrangler le voisin, s’il témoignait le moindre mécontentement. […] Ce qui fit surtout de lui un républicain féroce, ce fut l’espérance de se venger enfin des Rougon, qui se rangeaient franchement du côté de la réaction (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 120-121).</quote></cit><p xml:id="p8">Il est opposé en cela à son neveu, Silvère Mouret, un jeune ouvrier dont les aspirations républicaines sont qualifiées de « purement morales » (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 130). Macquart initie Silvère aux valeurs de la République, lesquelles sont, tant pour le jeune homme que pour Zola, associées aux valeurs viriles prônées par le siècle<note xml:id="ftn49" n="16" place="foot"><p>Au sujet de ces valeurs, parmi lesquelles on trouve notamment la force, le courage et le patriotisme, voir Alain Corbin, Jean-Jacques Courtine et Georges Vigarello (dir.), <hi rend="italic">Histoire de la virilité, t. II. Le Triomphe de la virilité. Le </hi><hi rend=" small-caps italic">xix</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle</hi>, Paris, Éditions du Seuil, 2011. Au sujet de la critique que fait Zola de la « perte de “virilité” des mâles » sous le Second Empire, voir Nadia Beaudoin, « Émile Zola et la décadence. Les motifs décadents chez “Le père du Naturalisme” », <hi rend="italic">Québec français</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 13, printemps 1999, p. 76.</p></note>. Silvère émet ainsi un discours très élogieux à l’égard d’Antoine lorsqu’il le croit dévoué à la cause républicaine. Comme son oncle semble valoriser avec lui la démocratie sociale, il fait notamment partie des « vrais » hommes selon lui. C’est du moins ce que suggère le rapport qu’il établit, lorsqu’il observe les contingents s’approchant de Plassans, entre son oncle et les insurgés, dont il reconnaît l’énergie et la vigueur viriles : « Le contingent de Chavanoz ! dit-il. Il n’y a que huit hommes, mais ils sont solides ; l’oncle Antoine les connaît… » (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 43). Dans la pensée de Silvère, cette caractérisation distingue le vannier des bourgeois conservateurs, dont il considère l’apparence soignée non comme un signe de respectabilité, mais bien comme la manifestation de leur supériorité méprisante face au peuple. Chez lui, la constatation de la bonne tenue de l’apparence est une insulte : il espère pouvoir « di[r]e leur fait […] à ces beaux messieurs » (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 35), une fois la victoire des républicains advenue. Mais, loin de se présenter comme un sincère défenseur de la République, Macquart est au fond un personnage hypocrite et lâche qui cherche tout au long du récit à revêtir l’apparence des bourgeois qu’il prétend exécrer. C’est ainsi lors de son emprisonnement dans le cabinet de toilette de M. Garçonnet, un lieu étroitement associé au féminin (et dont le notable propriétaire porte, de surcroît, un nom peu viril), qu’il trahit les intérêts républicains.</p><p xml:id="p9">Macquart est enfermé dans le cabinet de toilette par son demi-frère lorsque ce dernier tente de réprimer les rébellions républicaines dans la ville. La description de son enfermement établit une dialectique entre ses convictions républicaines (qui désignent la sphère publique et les valeurs viriles dans la pensée zolienne) et son désir de luxe (qui, sous la plume de Zola, renvoie plutôt au privé, à l’individualisme et à la dégénérescence bonapartiste). Après deux jours de détention, Antoine « éprouv[e] des envies de briser la porte, à la pensée que son frère se carr[e] dans la pièce voisine » et « se prome[t] de l’étrangler de ses propres mains lorsque les insurgés viendr[o]nt le délivrer » (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 235). Ces pensées, qui correspondent à l’idéal viril par leur référence à la force brutale et au désir de domination du personnage, témoignent de son penchant, semble-t-il toujours intact, pour la cause républicaine. Mais, peu à peu, Antoine est rasséréné par le cabinet de toilette en raison de ses attributs :</p><cit xml:id="cit03"><quote>Il y respirait <hi rend="italic">une odeur douce</hi>, un sentiment de bien-être qui détendait ses nerfs. [...] [L]e divan était <hi rend="italic">moelleux et tiède</hi> ; des parfums, des pommades, des savons garnissaient le lavabo de marbre, et le jour pâlissant tombait du plafond avec <hi rend="italic">des voluptés molles</hi>, pareil aux lueurs d’une lampe pendue dans une <hi rend="italic">alcôve</hi> […] (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 235, nous soulignons).</quote></cit><p xml:id="p10">L’« odeur douce », la mollesse des meubles et l’atmosphère voluptueuse qui caractérisent le cabinet renvoient aux attributs propres à l’hédonisme féminin qui lui est associé dans l’imaginaire du <hi rend="small-caps">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. L’adéquation progressive d’Antoine à cet espace hautement féminin annonce sa dévirilisation prochaine, laquelle est étroitement liée au vacillement de ses idées politiques. Le luxe du cabinet de toilette, les promesses d’aisance et de bien-être que font miroiter son mobilier et ses accessoires contaminent en effet les convictions politiques du personnage et l’incitent à changer de camp. L’« air musqué, fade et assoupi, qui traîne dans les cabinets de toilette » porte d’abord Antoine à se dire « que ces diables de riches “étaient bien heureux tout de même” » (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 235) ; puis, alors qu’il examine sa prison de fortune, cette observation le mène à des réflexions peu démocratiques :</p><cit xml:id="cit04"><quote>Il se disait que jamais il n’aurait un pareil coin pour se débarbouiller. Le lavabo surtout l’intéressait ; ce n’était pas malin, pensait-il, de se tenir propre, avec tant de petits pots et tant de fioles. Cela le fit penser amèrement à sa vie manquée. L’idée lui vint qu’il avait peut-être fait fausse route ; on ne gagne rien à fréquenter les gueux ; il aurait dû ne pas faire le méchant et s’entendre avec les Rougon (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 236).</quote></cit><p xml:id="p11">Ce renversement se développe tout au long de la scène jouée au cabinet de toilette : bien que Macquart rejette d’abord l’idée de trahir la bande insurrectionnelle, « les tiédeurs, les souplesses du divan continu[ent] à l’adoucir, à lui donner un regret vague » (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 236). Il se fait ensuite la réflexion qu’« [a]près tout, les insurgés l’abandonn[ent], [qu’]ils se f[on]t battre comme des imbéciles », avant de conclure « que la République [est] une duperie […] [et que] [d]écidément, il aurait dû se vendre à la réaction » (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 236). C’est l’espace dans lequel il est confiné qui le pousse à de telles conclusions antirépublicaines, puisque, « [e]n pensant cela, il lorgn[e] le lavabo, pris d’une grande envie d’aller se laver les mains avec une certaine poudre de savon contenue dans une boîte de cristal » (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 236). Sous l’influence du luxueux décor, Antoine cède à son envie :</p><cit xml:id="cit05"><quote>La tentation devint trop forte ; Macquart s’installa devant le lavabo. Il se lava les mains, la figure ; il se coiffa, se parfuma, fit une toilette complète. Il usa de tous les flacons, de tous les savons, de toutes les poudres. Mais sa plus grande jouissance fut de s’essuyer avec les serviettes du maire ; elles étaient souples, épaisses. Il y plongea sa figure humide, y respira béatement toutes les senteurs de la richesse (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 236).</quote></cit><p xml:id="p12">La description, qui procède par une énumération et une accumulation des pratiques de propreté toutes deux inscrites sous le signe de la totalisation (« toilette complète », usage de « tous » les produits) met en lumière le caractère excessif de ces ablutions. Cette démesure évoque les excès de richesse de l’Empire à naître, lesquels, semble-t-il, sont les arguments décisifs pour la conversion d’Antoine à la cause bonapartiste. Assiégé par les odeurs de la prospérité escomptée, le républicain opportuniste bascule dans la traîtrise politique : « Puis, quand il fut pommadé, quand il sentit bon de la tête aux pieds, il revint s’étendre sur le divan, rajeuni, porté aux idées conciliantes. Il éprouvait un mépris encore plus grand pour la République, depuis qu’il avait mis le nez dans les fioles de M. Garçonnet » (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 236). Lors de ce nettoyage, Macquart se « lave » donc de ses convictions républicaines, tandis que son aspect prétendument viril est évincé de la description : d’ouvrier solide et patriote, du moins aux dires de Silvère, Antoine succombe dans ce lieu à sa nature voluptueuse et lâche, ce qui le place aux antipodes de l’idéal viril masculin dans la pensée de Zola.</p><p xml:id="p13">Dans l’économie du roman, le cabinet de toilette devient ainsi le lieu où se révèle la véritable nature du faux républicain, puisque c’est là que celui-ci peut goûter au luxe bourgeois qui détermine chez lui la nécessité de la trahison. En situant dans l’espace domestique un changement de camp aussi décisif, l’auteur souligne combien, sous Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi>, les intérêts privés régissent la vie publique. Comme le cabinet de toilette est caractérisé par les mêmes attributs que ceux que Zola déplore chez les représentants du Second Empire (excès de luxe, de jouissance<note xml:id="ftn50" n="17" place="foot"><p>À propos de ces motifs et des liens qui les unissent sous la plume de Zola, voir Ye Young chun, « La “dépense” chez Zola », <hi rend="italic">Littérature</hi>, vol. 1, n<hi rend="sup">o</hi> 153, 2009, p. 79-84.</p></note> et féminité dévirilisante<note xml:id="ftn51" n="18" place="foot"><p>À ce sujet, voir Nadia Beaudoin, « Émile Zola et la décadence… », art. cité, p. 76.</p></note>, notamment), il est également l’endroit idéal où consacrer, dans l’économie romanesque, l’avènement du régime : c’est en effet la trahison de Macquart qui détermine, à Plassans, la réussite du guet-apens antirépublicain orchestré par les Rougon. C’est aussi lors d’une scène jouée dans le cabinet de toilette que sera annoncée la chute imminente de l’Empire, dans le pénultième volume du cycle ; mais, avant que d’en étudier sa fin, il convient d’observer l’usage que font de cette pièce les artisans les plus actifs du régime bonapartiste à son apogée.</p></div><div type="section1" xml:id="div02"><head>Le cabinet de toilette dans <hi rend="italic">Son Excellence Eugène Rougon</hi> : incursion dans « le déshabillé de l[a] politique »</head><p xml:id="p14"><hi rend="italic">Son Excellence Eugène Rougon</hi> met en scène les ascensions et les chutes du ministre Eugène Rougon, notamment au gré des luttes auxquelles se livrent ce personnage et une jeune intrigante en puissance, Clorinde Balbi, sous le règne du prince-président<note xml:id="ftn52" n="19" place="foot"><p>Zola, <hi rend="italic">Son Excellence Eugène Rougon</hi> [1876], <hi rend="italic">Œuvres complètes, t.</hi> <hi rend="italic">VII. La République en marche. 1875-1876</hi>, Paris, Nouveau Monde, 2003, p. 236. Désormais, les références à cette œuvre seront indiquées entre parenthèses dans le texte par le sigle <hi rend="italic">SE</hi>.</p></note>. Dans ce roman, Zola prolonge l’association mise en place dans <hi rend="italic">La Fortune</hi> entre la toilette des représentants de l’Empire et les tares de ce régime, cette fois dans le but d’en critiquer les députés. C’est en outre au cabinet de toilette que Clorinde mène ses batailles les plus décisives, ce qui permet au texte de dépeindre, en en montrant les limites, la place de la femme en politique sous le Second Empire.</p><p xml:id="p15">Lorsque les personnages du roman débattent de graves enjeux diplomatiques, ils sont fréquemment occupés à de minutieuses pratiques hygiéniques et cosmétiques. Ainsi d’Eugène Rougon qui, assailli dans son bureau par l’un de ses protégés, va se rafraîchir à la cuvette dissimulée dans la pièce, tandis qu’un autre de ses collègues, M. d’Escorailles, « ayant fini de classer sa correspondance, [tire] de sa poche une petite lime à manche d’écaille et se travaill[e] les ongles, délicatement » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 364). Rougon, dont l’influence est sollicitée par nombre de partis, affirme même qu’« [o]n ne le laiss[e] plus respirer ; [et que] la veille encore, on l’avait relancé jusque dans son cabinet de toilette, pendant qu’il se faisait la barbe » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 373), une protestation qui montre bien la proximité des activités politiques du ministre avec celles, plus intimes, liées au cabinet de toilette. Il semble pourtant que ce soit Rougon lui-même qui provoque cette insertion des affaires publiques dans sa vie privée. C’est en effet lors de sa toilette qu’à Niort, il se renseigne sur la préfecture : « Tout en se débarbouillant, le ministre demandait au préfet des détails sur le pays, les histoires des fonctionnaires, les besoins des uns, les vanités des autres » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 384). Les gestes de toilette sont ainsi toujours associés aux enjeux politiques – lesquels sont étroitement liés aux intérêts privés –, ce qui permet à Zola de remettre en question le sérieux des artisans de la politique impériale. Ceci se révèle clairement lorsque la narration expose leur intérêt exacerbé pour les questions hygiéniques à la fin du récit. Lors des ablutions minutieuses de M. de Combelot dans le couloir aux lavabos du Corps législatif, le désintérêt de celui-ci pour la bibliothèque adjacente est opposé à son souci pour sa toilette selon une juxtaposition narrative moqueuse :</p><cit xml:id="cit06"><quote>M. de Combelot, les mains plongées au fond d’une grande cuvette, les y frottait doucement, en souriant à leur blancheur. […] Et il prit le temps de s’éponger longuement les mains, à l’aide d’une serviette chaude qu’il remit ensuite dans l’étuve, aux portes de cuivre. Même il alla, à l’extrémité du couloir, devant une haute glace, peigner sa belle barbe noire, avec un petit peigne de poche.<lb/>La bibliothèque était vide. Les livres dormaient dans leurs casiers de chêne ; toutes nues, les deux grandes tables étalaient la sévérité de leurs tapis verts ; aux bras des fauteuils, rangés en bon ordre, les pupitres mécaniques se repliaient, gris d’une légère poussière. Et, au milieu de ce recueillement, dans l’abandon de la galerie où traînait une odeur de papiers, M. La Rouquette dit tout haut, en faisant claquer la porte :<lb/>« Il n’y a jamais personne là-dedans ! » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 449)</quote></cit><p xml:id="p16">En soulignant l’importance que les hommes politiques accordent à la propreté corporelle au détriment du savoir juridique, cette scène expose leur vanité et les discrédite. Le lexique intime convoqué pour décrire la bibliothèque dévoile de surcroît l’ambiguïté qui règne dans l’espace ministériel entre le public et le privé. Dans ce lieu, les livres « dorm[ent] » ; les tables sont « toutes nues » et elles « étal[ent] » – geste langoureux – leurs tapis verts ; les pupitres sont « aux bras » des fauteuils, le tout dans une atmosphère de « recueillement » et « d’abandon » correspondant mieux à des lieux comme le boudoir ou la chambre qu’à un espace de réflexion politique ou intellectuelle. Malgré le caractère accueillant de ce lieu d’intelligence et de savoir, qui s’« offre » littéralement à tous les membres du Corps législatif, ce dernier reste vide : c’est dire le désintérêt des artisans de la politique impériale à l’égard de ces deux sphères, sur lesquelles M. La Rouquette va jusqu’à « claquer la porte ». Par cette description moqueuse des espaces gouvernementaux et de leur (in)occupation par les députés, le roman critique les dérives du pouvoir sous Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi>, dont les représentants, aveugles aux affaires importantes, ne consultent que leur intérêt personnel pour décider du sort du pays.</p><p xml:id="p17">La rencontre entre vie publique et vie privée mise en lumière dans ce passage est essentielle à l’implication de Clorinde en politique. À l’inverse de la bibliothèque déserte du Corps législatif, le cabinet de toilette de la jeune femme, qu’elle instrumentalise à des fins diplomatiques, est fort couru.</p><p xml:id="p18">Comme le note Michelle Perrot, « la Révolution […] différencie les rôles sexuels en opposant hommes politiques et femmes domestiques<note xml:id="ftn53" n="20" place="foot"><p>Michelle Perrot, « Avant et ailleurs », Philippe Ariès et Georges Duby (dir.), <hi rend="italic">Histoire de la vie privée</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 15.</p></note> ». Les femmes sont ainsi non seulement évincées de la sphère publique, mais aussi écartées de la vie politique. Dans le roman de 1876, où c’est une femme qui se fait l’instigatrice des luttes de pouvoir, il pouvait donc paraître naturel que Clorinde fasse du privé son champ de bataille, de son intimité un atout, de son corps une arme et qu’elle se « garde comme un argument irrésistible » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 342), afin de mener sa campagne. Dans ce contexte, le cabinet de toilette acquiert une importance nouvelle : il devient la tribune d’où le personnage féminin peut faire valoir ses « arguments », à défaut de se faire entendre à la Chambre.</p><p xml:id="p19">La première description de l’ameublement du cabinet de toilette de Clorinde révèle la nature incongrue de cette pièce. Là où l’on s’attendrait à trouver une table de toilette, des divans, ou même une baignoire, ce sont en effet plutôt « un grand bureau d’acajou déverni », « un fauteuil de cuir » et un « cartonnier » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 298) qui inaugurent la liste des meubles et accessoires de la pièce. Le texte mentionne que « [d]es paperasses [y] traîn[ent] sous une épaisse couche de poussière » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 298), l’accumulation de dossiers et de saleté montrant bien la longue utilisation de cet espace à des fins bureaucratiques plutôt que cosmétiques ou hygiéniques<note xml:id="ftn54" n="21" place="foot"><p>La malpropreté du cabinet de toilette de Clorinde fait écho à sa malpropreté physique, laquelle participe à son érotisation dans le texte. Comme le remarque Véronique Cnockaert, « [p]our éviter la fixité, Zola favorise dans chacun de ses détails portrographiques l’expression d’un certain désordre, l’inscription d’un tremblement dans le convenu. L’érotisation du fragment qui rejaillit sur l’ensemble de la figure passe par le débraillé : les déesses zoliennes ont souvent des cheveux en broussailles et des allures de batteuses de pavé » (« Du marbre et du chiffonné. Propos sur la beauté dans l’œuvre d’Émile Zola », <hi rend="italic">Études françaises</hi>, vol. 39, n<hi rend="sup">o</hi> 2, 2003, p. 38).</p></note>. Le caractère suspect des activités menées en ce lieu est lui aussi souligné, car le cabinet est comparé aux bureaux d’« un huissier louche » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 298). Il s’agit là du premier indice quant à la nature de la participation de Clorinde à la vie politique, une participation souterraine rapidement confirmée dans la suite de la scène : lorsque la jeune femme reçoit Rougon, elle est affairée à la rédaction de lettres destinées à de grands magistrats italiens (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 300). Le cabinet de toilette est donc présenté comme un espace hautement politisé. Pour autant, la politique n’y supplante pas l’intime. Au contraire, comme le remarque Rougon, missives, dossiers et encriers se mêlent confusément aux jupes, aux savons et aux corsets :</p><cit xml:id="cit07"><quote>Sur le cartonnier, il lut, comme chez les hommes d’affaires : <hi rend="italic">Quittances </hi>; <hi rend="italic">Lettres à classer</hi> ; <hi rend="italic">Dossiers A</hi>. Il sourit en apercevant, au milieu des paperasses du bureau, un corset qui traînait, usé, craqué à la taille. Il y avait encore un savon dans la coquille de l’encrier, et des bouts de satin bleu à terre, les rognures de quelque raccommodage de jupe, qu’on avait oublié de balayer (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 301, l’auteur souligne).</quote></cit><p xml:id="p20">Les accessoires nécessaires à l’entretien du corps apparaissent ainsi aux côtés des documents. Leur cohabitation met en lumière le seul pouvoir effectif dont est dotée la femme sous le régime impérial, du moins dans la pensée de Zola : son corps.</p><p xml:id="p21">Clorinde est bien consciente du pouvoir de séduction qu’elle peut tirer de son physique. Elle utilise stratégiquement son cabinet de toilette – lieu de sociabilité où les dévoilements sont permis – pour mener sa campagne. Elle y reçoit les hommes influents afin d’obtenir les plus récentes informations diplomatiques autant qu’elle en profite pour exposer, par vanité, son implication étendue dans la politique étrangère (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 412). En échange des secrets diplomatiques qu’elle soutire à ses proches, la jeune femme doit cependant montrer son corps. Lorsque Clorinde, à peine sortie de la baignoire, accueille par exemple dans son intimité M. de Reuthlinguer, l’un de ses informateurs, la narration le montre dans une posture singulière qui suggère le voyeurisme (toléré) auquel se livre le visiteur lors de son passage au cabinet : « Elle restait à demi nue, la chemise glissée des épaules. Le baron, de ses lèvres pâles, trouva un sourire d’indulgence ; et il se tint debout près d’elle, les yeux froids et clairs, penché dans un salut d’extrême politesse » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 415). Clorinde ne se formalise de sa nudité qu’à sa sortie du cabinet :</p><cit xml:id="cit08"><quote>Quand il la quitta […] [e]lle l’accompagna jusqu’à la porte. Mais, tout d’un coup, elle croisa ses bras sur sa poitrine, très rouge, en s’écriant :<lb/>« Ah ! bien moi qui m’en vais comme ça avec vous ! » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 415)</quote></cit><p xml:id="p22">Le cabinet de toilette, s’il est d’abord présenté comme un bureau politique, retrouve dans <hi rend="italic">Son Excellence Eugène Rougon</hi> la fonction de théâtre du corps qu’il possédait sous l’Ancien Régime : Clorinde s’y livre à une « toilette de prétexte […] qui favorise le développement de mille attraits cachés ou non encore aperçus<note xml:id="ftn55" n="22" place="foot"><p>Philippe Perrot, <hi rend="italic">Le Travail des apparences</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 45.</p></note> », ce qui lui permet d’entretenir, avec les hommes de pouvoir de son entourage, des relations d’intimité (corporelle et sexuelle) qui seraient en tout autre lieu considérées inconvenantes – et qui sont d’ailleurs remises en cause dès que les personnages en sortent. La représentation du cabinet de toilette et de l’usage qu’en fait le personnage féminin met ainsi en lumière son ingéniosité tout en révélant les limites spatiales et sociales que lui impose sa condition.</p><p xml:id="p23">Puisque Clorinde ne peut agir que depuis la sphère intime, le texte rappelle qu’elle ne joue pas sur le même terrain que ses rivaux masculins. L’intrigante parvient en effet à influencer le jeu politique, mais seulement d’une manière occulte. Aussi savamment échafaudés que soient les projets tramés dans son cabinet de toilette, la jeune femme ne peut aspirer à une véritable position dans la sphère publique mise en scène par Zola. Henri Mitterand rappelle à cet égard que</p><cit xml:id="cit09"><quote>[l]a vérité politique voulait […] que Clorinde Balbi ne fit pas campagne pour elle-même, mais pour un […] homme. Car une femme d’intrigue, en 1860, peut tout au plus accéder au lit de l’Empereur et devenir, quelque temps, une favorite ; elle peut, par les protections acquises et par son intuition des objectifs, des enjeux et des chances, orienter dans un sens favorable la carrière de l’homme qu’elle soutient ou qu’elle pousse, ou la cause à laquelle elle s’est vouée. […] Mais il n’est pas question qu’elle s’élève au-dessus de ce rôle d’agent, d’entremetteuse des intérêts politiques<note xml:id="ftn56" n="23" place="foot"><p>Henri Mitterand, <hi rend="italic">Le Regard et le signe.</hi> <hi rend="italic">Poétique du roman réaliste et naturaliste</hi>, Paris, PUF, 1987, p. 197.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p24">Clorinde n’en est pas moins puissante. Il semble même que le rapport qu’elle entretient avec l’intime étend son influence. Lorsqu’elle s’attaque à la conquête de Rougon, les résultats de cette séduction sont par exemple souvent décrits au moyen de qualificatifs liés à l’usage qu’elle fait du cabinet de toilette. Puisque c’est là qu’elle prend soin de son corps, la pensée de la jeune femme est notamment rapprochée des effets délassants du bain dans l’imaginaire du ministre :</p><cit xml:id="cit10"><quote>Il pensait à elle, comme s’il l’avait déjà quittée depuis longtemps ; et, les yeux sur le parquet, il descendait dans des pensées à demi formulées, fort douces, dont il goûtait le chatouillement intérieur. <hi rend="italic">Il lui semblait sortir d’un bain tiède, avec une langueur de membres délicieuse</hi>. <hi rend="italic">Une odeur particulière, d’une rudesse presque sucrée, le pénétrait.</hi> <hi rend="italic">Cela lui aurait paru bon, de se coucher sur un des canapés et de s’y endormir, dans cette odeur</hi> (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 270, nous soulignons).</quote></cit><p xml:id="p25">Cette réflexion, où perce le désir sexuel de Rougon, a sur lui des effets pathologiques, ce qui souligne la puissance reconnue au personnage féminin (et en particulier à son corps) dans le texte : « Rougon se trouva sur l’avenue des Champs-Élysées, il demeura un moment étourdi à respirer l’air frais qui soufflait des hauteurs de l’Arc de Triomphe. […] Il venait d’avoir comme un coup de sang, il se passait les mains sur la face » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 274). Un phénomène similaire se produit lorsque le ministre séjourne à Compiègne, avec Clorinde et son mari. Lors d’un banquet donné par l’empereur, la salle à manger est comparée à une immersion dans un bain exhalant les mêmes effluves que ceux privilégiés par Clorinde dans l’intimité<note xml:id="ftn57" n="24" place="foot"><p>L’indiscrétion d’Auguste Jobelin, dans la deuxième partie du roman, dévoile les parfums privilégiés par la jeune femme lors de ses ablutions, qui sont les mêmes que ceux employés pour la préparation du gibier à Compiègne : « À ce moment, un bruit étrange vint du cabinet de toilette, une sorte de barbotement doux et continu. Le colonel se hâta d’aller voir, et il trouva Auguste très intéressé par la baignoire qu’Antonia avait oublié de vider. <hi rend="italic">Des ronds de citron, dont Clorinde s’était servie pour ses ongles, flottaient</hi> » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 419, nous soulignons).</p></note> : « C’était une approche presque tendre, une arrivée gourmande dans un milieu de luxe, de lumière et de tiédeur, <hi rend="italic">comme un bain sensuel</hi> <hi rend="italic">où les odeurs musquées des toilettes se mêlaient à un léger fumet de gibier</hi>, <hi rend="italic">relevé d’un filet de citron</hi> » (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 323, nous soulignons). Ces émanations affectent singulièrement Rougon, qui est d’autant plus piqué de jalousie que Clorinde se prête à des jeux de séduction irritants avec l’un de ses rivaux lors de ce repas (<hi rend="italic">SE</hi>, p. 325). Le texte, grâce aux rapprochements qu’il établit entre les effets de la présence de Clorinde et ceux d’un passage au cabinet de toilette, fait ainsi de l’intrigante une adversaire redoutable, capable d’obtenir les plus précieux secrets diplomatiques et d’amollir les hommes d’influence sans même avoir accès à leur monde, par le seul emploi de son corps et de son espace intime comme d’un instrument politique. Il en va tout autrement de la représentation que fait Zola des subterfuges cosmétiques de l’empereur et de sa visite au cabinet de toilette dans <hi rend="italic">La Débâcle</hi>, qui visent tous deux à signaler l’étiolement de son pouvoir à la veille de la chute de l’Empire.</p></div><div type="section1" xml:id="div03"><head>Portrait de l’empereur au cabinet de toilette dans <hi rend="italic">La Débâcle</hi></head><p xml:id="p26">Lorsque Silvère est mis à mort, au terme de <hi rend="italic">La Fortune</hi>, la narration indique que cette scène force « [u]n petit bourgeois propret [à] se retir[er], en déclarant que s’il restait davantage, ça l’empêcherait de dîner » (<hi rend="italic">F.</hi>, p. 266). Sous la plume de Zola, la « propreté » de ce figurant, à l’instar de la corruption au milieu des savons d’Antoine Macquart et des frais de toilette récurrents des ministres du Second Empire, est un repère signalétique de l’ère d’hypocrisie vaniteuse dans laquelle est entrée la France après la victoire bonapartiste. En ce siècle où chacun aspire à se rendre « accessible à la morale de la propreté<note xml:id="ftn58" n="25" place="foot"><p>Alain Corbin, « Coulisses », Philippe Ariès et Georges Duby (dir.), <hi rend="italic">Histoire de la vie privée</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 414.</p></note> », l’écrivain révèle en effet dans tous les romans de son cycle la « boue humaine<note xml:id="ftn59" n="26" place="foot"><p>Zola, <hi rend="italic">L’Argent</hi> [1891], Paris, Gallimard, 1980, p. 211.</p></note> » qui se cache sous les belles apparences des représentants de l’Empire. Quelque vingt ans après la parution du premier volume de la série, l’écrivain emploie toujours la même stratégie : lorsqu’il représente la chute du règne de Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi>, il le fait au moyen de motifs hygiéniques. Dans <hi rend="italic">La Débâcle</hi>, qui relate la défaite française à Sédan, ce sont tant les vaines pratiques cosmétiques de l’empereur que sa souffrance intime, dévoilée au cabinet de toilette, qui annoncent la déchéance du régime.</p><p xml:id="p27">Le portrait donné de Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi> au champ de bataille insiste sur le maquillage qu’il arbore dans l’espoir de cacher son piètre état de santé<note xml:id="ftn60" n="27" place="foot"><p>La mention de ce fard a d’ailleurs fait controverse lors de la publication du roman en raison de discussions au sujet de sa véracité historique. À ce propos, voir Bernadette C. Lintz, « L’Empereur fardé : Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi> des “Châtiments” à “La Débâcle” », <hi rend="italic">Nineteenth-Century French Studies</hi>, vol. 35, n<hi rend="sup">o</hi> 3-4, printemps-été 2007, p. 610. En réponse à ses détracteurs, Zola répond : « Moi, je le trouve superbe, ce fard, digne d’un des grands héros de Shakespeare, haussant la figure de Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi> à une mélancolie tragique d’une infinie grandeur » (<hi rend="italic">Les Rougon-Macquart</hi>, Henri Mitterand éd., Paris, Gallimard, 1961, t. V, p. 1455).</p></note> :</p><cit xml:id="cit11"><quote>C’était bien Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi>, qui lui apparaissait plus grand, à cheval, et les moustaches si fortement cirées, les joues si colorées, qu’il le jugea tout de suite rajeuni, fardé comme un acteur. Sûrement, il s’était fait peindre, pour ne pas promener, parmi son armée, l’effroi de son masque blême, décomposé par la souffrance, au nez aminci, aux yeux troubles. Et, averti dès cinq heures qu’on se battait à Bazeilles, il était venu, de son air silencieux et morne de fantôme, aux chairs ravivées de vermillon<note xml:id="ftn61" n="28" place="foot"><p>Zola, <hi rend="italic">La Débâcle</hi> [1892], Paris, Gallimard, 1984, p. 214-215. Désormais, les références à cette œuvre seront indiquées entre parenthèses dans le texte par le sigle <hi rend="italic">D.</hi></p></note>.</quote></cit><p xml:id="p28">Dans ce passage, la répétition de l’adverbe « si » souligne l’intensité de l’usage que fait l’empereur des produits de toilette censés lui redonner une apparence de santé. Cependant, le lexique employé révèle le caractère vain de cette mise en scène cosmétique alors que sonne le glas du régime : l’empereur est comparé à « un acteur », ce qui souligne la théâtralité de son maquillage et la nature factice de la vie qu’il affecte, une vie si fausse qu’il est en outre décrit comme « un fantôme », animé par le seul effet du fard. La disparition progressive de ce lourd maquillage dévoile son déclin : alors qu’on le présente d’abord « peign[é] » et « bichonn[é], avec toutes sortes d’histoires sur la figure » (<hi rend="italic">D.</hi>, p. 247), les traces de sa toilette minutieuse s’effacent rapidement de son visage à la suite des défaites subies sur le champ de bataille : « Sous la sueur d’angoisse de cette marche au travers de la défaite, le fard s’en était allé des joues, les moustaches cirées s’étaient amollies, pendantes, la face terreuse avait pris l’hébétement douloureux d’une agonie » (<hi rend="italic">D.</hi>, p. 260). Cette déchéance cosmétique évoque le déclin du régime impérial. Dans la pensée zolienne, le règne de Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi> est en effet lui aussi caractérisé par sa démesure et son caractère trompeur : montrer que ces deux attributs faillent à son souverain, c’est donc insinuer qu’ils failliront bientôt aussi à l’Empire. Le texte souligne par la même occasion, en signant l’échec des « histoires » peintes sur le visage de l’empereur, le caractère dérisoire des apparences menteuses prônées sous son règne, au moment où celui-ci connaît une fin violente. Cet échec des apparences est plus spécifiquement mis en lumière, dans l’économie romanesque, au sein de la pièce vouée au paraître : le cabinet de toilette.</p><p xml:id="p29">Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi> souffre dans le roman, outre d’une affection des voies urinaires<note xml:id="ftn62" n="29" place="foot"><p>« Décidément, il a une sale pierre dans son sac », affirme le major Bouroche (<hi rend="italic">D.</hi>, p. 84).</p></note>, d’une grave crise de dysenterie<note xml:id="ftn63" n="30" place="foot"><p>« La présence de sa mère et de sa femme l’empêchait de désigner plus clairement la dysenterie dont l’empereur souffrait depuis le Chesne et qui le forçait à s’arrêter ainsi dans les fermes, le long de la route » (<hi rend="italic">D.</hi>, p. 183).</p></note>. C’est au cabinet de toilette qu’il se réfugie pour laisser libre cours à sa souffrance, comme le relate Rose, la fille de la concierge de la sous-préfecture où séjourne l’empereur :</p><cit xml:id="cit12"><quote>Non, vous ne pouvez pas savoir ce qu’il souffre ! ... Imaginez-vous qu’hier soir j’étais montée pour aider à donner du linge. Alors voilà qu’en passant dans la pièce qui touche au cabinet de toilette, j’ai entendu des gémissements, oh ! des gémissements, comme si quelqu’un était en train de mourir. Et je suis restée tremblante, le cœur glacé, en comprenant que c’était l’empereur… Il paraît qu’il a une maladie affreuse qui le force à crier ainsi. Quand il y a du monde, il se retient ; mais, dès qu’il est seul, c’est plus fort que sa volonté, il crie, il se plaint, à vous faire dresser les cheveux sur la tête (<hi rend="italic">D.</hi>, p. 246-247).</quote></cit><p xml:id="p30">Présenté dans ce passage comme un haut lieu de la vie privée, où l’empereur peut exprimer sa faiblesse sans craindre d’être entendu – à l’exception des oreilles indiscrètes des quelques femmes qui le servent à la sous-préfecture –, le cabinet de toilette, ainsi que le révèle le discours de Rose, n’offre cependant qu’une intimité relative au prince-président. Si la jeune fille prend connaissance de ses douleurs grâce à une indiscrétion de sa part (elle écoute à sa porte) et qu’elle ne tarde pas à en faire le compte rendu à Henriette « sans [même] attendre d’être questionnée » (<hi rend="italic">D.</hi>, p. 246), les souffrances de l’empereur sont en effet <hi rend="italic">déjà </hi>connues de tous, comme le montre la référence à la rumeur populaire contenue dans le syntagme « il paraît que ». C’est dire l’inefficacité de la mise en scène impériale lors du conflit de 1870, tant sur le plan individuel que collectif : le maquillage et les précautions de l’empereur à l’égard de ses souffrances intimes ne dupent personne et ses apparitions sur le champ de bataille se résument, pour reprendre la formule de Bernadette C. Lintz, à un « [à un] artifice qui ne fait que pointer le simulacre, le leurre et le néant<note xml:id="ftn64" n="31" place="foot"><p>Bernadette C. Lintz, « L’Empereur fardé : Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi> des “Châtiments” à “La Débâcle” », art. cité, p. 616.</p></note> » de cette campagne militaire et du régime qui l’a lancée. Lors de ce passage au cabinet de toilette, corps public et corps privé se confondent donc, cette fois afin de révéler l’ampleur de leur corruption : « lieu où le corps de l’empereur se décompose, se vide, se liquéfie, rappelle Bernadette C. Lintz, ce “petit coin où il se cache pour crier” […] est le lieu où s’opère symboliquement la liquidation d’un régime en train de se dissoudre sous l’effet de sa propre corruption, “dans la sanie et l’excrément<note xml:id="ftn65" n="32" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 617-618. La citation est de Maurice Descotes, <hi rend="italic">Le Personnage de Napoléon</hi> <hi rend=" small-caps italic">III</hi><hi rend="italic"> dans </hi>Les Rougon-Macquart, Paris, Minard, 1970, p. 57.</p></note>”. » Dans l’espace romanesque même où triomphait auparavant une politique secrète du pouvoir fondée sur les apparences stratégiques et sur les exploitations théâtrales du corps, les masques, définitivement, tombent.</p><p xml:id="p31">Pièce au luxe excessif et aux attributs féminins dévirilisants ; espace de toilette qui tantôt discrédite les hommes de pouvoir qui abusent de son usage, tantôt souligne l’ingéniosité des femmes qui l’instrumentalisent ; lieu privilégié de la révélation des tares individuelles et sociales et de la mise en lumière des rouages secrets du régime fondé sur le mensonge, les intérêts privés et les apparences de Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi>, le cabinet de toilette, dans la pensée de Zola, cristallise nombre d’enjeux propres à sa critique du Second Empire. Le régime en vigueur, au moment où Zola rédige son cycle, n’est pas pour autant présenté comme la voie du salut. L’avènement de la Troisième République, dans la <hi rend="italic">Débâcle</hi>, s’amorce en effet avec les mêmes pratiques hygiéniques dissimulatrices que celles ayant donné naissance à l’Empire : au lendemain de la Commune, « Maurice s’aperç[oit] que les rangs [des Communards] s’éclairciss[ent] » et que « des camarades fil[ent] sans bruit, [vont] <hi rend="italic">se laver les mains</hi>, mettre une blouse, dans la terreur des représailles » (<hi rend="italic">D.</hi>, p. 547, nous soulignons). Bien qu’il s’agisse d’une référence à un fait historique – au lendemain de la semaine sanglante, les Versaillais ont procédé à une inspection des mains des Communards afin d’y déceler des traces de poudre et de les arrêter pour leur implication dans l’insurrection, entraînant par là-même la nécessité de les tenir propres<note xml:id="ftn66" n="33" place="foot"><p>Voir, notamment, la gravure « Souvenirs de la Commune. Inspection des mains des insurgés à Belleville », parue dans <hi rend="italic">L’Univers illustré </hi>du 16 septembre 1871 et présentée lors de l’Exposition <hi rend="italic">La Commune de Paris</hi>, Paris, Hôtel de ville, 18 mars-28 mai 2011.</p></note> – et bien que cet épisode puisse sembler tenir du document, celui-ci s’inscrit dans la droite ligne de la description que fait Zola de l’avènement de l’Empire depuis les débuts de son cycle romanesque. En effet, dans <hi rend="italic">La Curée</hi> (1872), la dissimulation permise par l’hygiène et par les produits cosmétiques exemplifiait déjà les commencements de l’ère d’hypocrisie et de mensonge que représente le règne de Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi> aux yeux du romancier :</p><cit xml:id="cit13"><quote>C’était l’heure où les aventuriers du 2 Décembre, après avoir payé leurs dettes, jetaient dans les égouts leurs bottes éculées, leurs redingotes blanchies aux coutures, rasaient leurs barbes de huit jours, et devenaient des hommes comme il faut. Saccard entrait enfin dans la bande, il se nettoyait les ongles et ne se lavait plus qu’avec des poudres et des parfums inestimables<note xml:id="ftn67" n="34" place="foot"><p>Zola, <hi rend="italic">La Curée</hi> [1872], Paris, Le Livre de Poche, 1996, p. 96.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p32">Par l’itération des mêmes gestes de propreté trompeurs, le texte souligne les risques que l’histoire se répète après le règne de Napoléon <hi rend="small-caps">III</hi> : à la critique du Second Empire inscrite dans la représentation du cabinet de toilette et de son usage s’ajoute donc une seconde critique, moins visible, mais néanmoins signifiante, celle de la Troisième République.</p></div></body></text></TEI>