<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="commons_edition"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">L’échange épistolaire, lieu du secret politique dans La Fortune des Rougon</title><author role="aut"><persName><forename>Étienne</forename><surname>Poirier</surname></persName><affiliation><orgName>Université McGill, Montréal, Canada</orgName></affiliation></author></titleStmt><publicationStmt><ab type="expression"><bibl><publisher/><availability><licence target="#"/><p/></availability></bibl></ab><ab type="book"><bibl><date type="publishing"/><biblScope unit="page" from=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="PDF"><bibl><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><dim type="weight" unit="Mo" extent=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="EPUB"><bibl><idno type="ISBN-13"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><availability><licence/><p/></availability><dim type="weight" unit="Ko" extent=""/></bibl><desc type="accessMode">textual</desc><desc type="accessibilityFeature">ARIA</desc><desc type="accessibilityFeature">highContrastDisplay</desc><desc type="accessibilityFeature">readingOrder</desc><desc type="accessibilityFeature">structuralNavigation</desc><desc type="accessibilityFeature">tableOfContents</desc><desc type="accessibilityFeature">unlocked</desc><desc type="accessibilityFeature">alternativeText</desc><desc subtype="soundHazard" type="accessibilityHazard">noSoundHazard</desc><desc subtype="flashingHazard" type="accessibilityHazard">noFlashingHazard</desc><desc subtype="motionSimulationHazard" type="accessibilityHazard">noMotionSimulationHazard</desc><desc type="accessModeSufficient">textual</desc><desc type="accessibilitySummary">Cette publication est conforme aux normes d’accessibilité WCAG 2.0, au moins au niveau A.</desc></ab><ab type="digital_online" subtype="HTML"><bibl><distributor/><name type="CMS"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><date type="publishing"/><date type="embargoend"/><idno type="documentnumber"/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab></publicationStmt><sourceDesc><p>COMMONS/Métopes : 1.0</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="Word-tpl" version="1.0"><label>Word template</label><desc>Version of MS Word template used</desc><ref target="#"/></application><application version="0.0.103" ident="circe-Metopes"><label>Circé</label><desc>Document converted into TEI using Circé application (doc2tei pipeline)</desc><ref target="#"/></application></appInfo><editorialDecl><normalization rendition="notes"><p rendition="note" select="restart"/><p rendition="table" select="restart"/><p rendition="annexe" select="restart"/><p rendition="floatingText" select="restart"/></normalization></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fr-FR"/></langUsage></profileDesc><revisionDesc><listChange><change type="creation" when="2025-07-08">XML-TEI file creation</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text xml:id="text" type="chapter"><front><div type="titlePage"><p rend="title-main">L’échange épistolaire, lieu du secret politique dans <hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi></p><p rend="author-aut">Étienne <hi rend="small-caps">Poirier</hi></p><p rend="authority_affiliation">Université McGill, Montréal, Canada</p></div></front><body><p xml:id="p1">C’est dans un climat d’incertitude politique que s’ouvre le roman inaugural du cycle des <hi rend="italic">Rougon-Macquart</hi> d’Émile Zola, <hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi>. Depuis la sous-préfecture fictive de Plassans, dans le Midi, les personnages reçoivent les échos dispersés des événements qui agitent la capitale à la suite du coup d’État du 2 décembre 1851 et cherchent à se ranger dans le clan qui sortira victorieux. Tandis que le jeune couple de Silvère et Miette choisit de rejoindre les républicains qui préparent la résistance à l’Empire, celui formé par Pierre et Félicité Rougon se rapproche plutôt des élites municipales de Plassans afin de tirer profit de l’instabilité pour s’emparer du pouvoir de la ville : « la révolution de 1848 trouva donc tous les Rougon sur le qui-vive, exaspérés par leur mauvaise chance et disposés à violer la fortune, s’ils la rencontraient jamais au détour d’un sentier. C’était une famille de bandits à l’affût, prêts à détrousser les événements<note xml:id="ftn1" n="1" place="foot"><p>Zola, <hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi>, dans <hi rend="italic">Les Rougon-Macquart</hi>, vol. I, Armand Lanoux (dir.), Paris, Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1960, p. 72. Désormais, les renvois à cette œuvre seront suivis du numéro de page, dans le corps du texte.</p></note>. »</p><p xml:id="p2">Il est cependant bien difficile de « détrousser les événements » qui se déroulent à Paris depuis Plassans : à la distance géographique qui isole la sous-préfecture de la métropole se superpose une distance temporelle, les nouvelles des événements n’arrivant que plusieurs heures, voire plusieurs jours après leur issue. Cette double marginalisation provoque une dépendance vis-à-vis de la capitale, dont il s’agit de reproduire les développements en province, comme le remarque Pierluigi Pellini :</p><cit xml:id="cit01"><quote>Le travail des personnages (leur héroïsme éventuel) ne consiste donc pas à intervenir activement dans une mêlée qui “ferait l’histoire”, mais plutôt à deviner l’issue des événements parisiens, pour se rallier en temps utile au temps des vainqueurs. L’Histoire est déjà “faite” ailleurs : aux personnages du roman de Zola n’est réservé que le rôle passif de la répéter<note xml:id="ftn18" n="2" place="foot"><p>Pierluigi Pellini, « “Si je triche un peu” : Zola et le roman historique », <hi rend="italic">Les Cahiers naturalistes</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 75, 2001, p. 20-21.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p3">Exclus de la grande histoire qui se joue à Paris, les habitants de la province peuvent au mieux tenter de reproduire les mêmes actions, ainsi que l’a fréquemment mentionné la critique, qui décrit la prise de pouvoir de Plassans comme un succédané du coup d’État et Pierre Rougon comme un double grotesque de Napoléon III<note xml:id="ftn19" n="3" place="foot"><p>Voir notamment Éléonore Reverzy, <hi rend="italic">La Chair de l’idée. Politique de l’allégorie dans les </hi>Rougon-Macquart, Genève, Droz, 2007, chap. II, et Corinne Saminadayar<hi rend="small-caps">-</hi>Perrin, « <hi rend="italic">Storytelling </hi>: Fictions de l’histoire dans <hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi> », Émilie Piton<hi rend="small-caps">-</hi>Foucault et Henri Mitterand (dir.), <hi rend="italic">Lectures de Zola</hi>, La Fortune des Rougon, Rennes, PUR, 2015, p. 21.</p></note>.</p><p xml:id="p4">Un tel phénomène de répétition est toutefois impossible à réaliser sans connaître le déroulement des troubles politiques dans la capitale. À ce titre, Pierre et Félicité Rougon bénéficient d’une source d’information privilégiée en la personne de leur fils Eugène, qui écrit régulièrement à son père dans le but de l’aider à prendre la tête de l’élite régionale. La correspondance confidentielle entre le père et le fils devient dès lors un « pivot » du roman<note xml:id="ftn20" n="4" place="foot"><p>Béatrice Laville, « Le secret dans <hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi> », Béatrice Laville et Florence Pellegrini (dir.), La Fortune des Rougon <hi rend="italic">d’Émile Zola : lectures croisées</hi>, Bordeaux, Presses universitaires de Bordeaux, 2015, p. 189.</p></note>, dans la mesure où l’échange épistolaire structure les rapports entre la métropole et la province, comme l’explique Olivier Lumbroso :</p><cit xml:id="cit02"><quote>Dans l’économie du roman, la lettre ne fait pas seulement parler, agir et réagir les personnages. Elle est aussi l’élément du réseau postal qui couvre le territoire national et participe du maillage spatio-temporel du roman, sinon du cycle. Au sein de cette chronotopie épistolaire, on pourra évoquer en premier lieu la structuration entre Paris et la province au moyen des épîtres échangées entre des personnages “stationnaires” et des personnages “mobiles<note xml:id="ftn21" n="5" place="foot"><p>Olivier Lumbroso, « Entre réalisme et intimisme : la lettre dans <hi rend="italic">Les Rougon-Macquart</hi> de Zola », Colette Becker, Jean-Louis Cabanès et Jean-Marc Hovasse (dir.), <hi rend="italic">Écrire l’intime au temps du réalisme et du naturalisme. Mélanges offerts à Pierre-Jean Dufief</hi>, Paris, Honoré Champion, « Romantisme et modernités », 2020, p. 52.</p></note>”.</quote></cit><p xml:id="p5">Si l’on convient assez intuitivement que la correspondance permet de rompre l’écart qui sépare les deux villes, il est aussi possible d’y voir se jouer une réorganisation des lieux associés au pouvoir politique. En s’assimilant à un espace secret, l’échange épistolaire exerce un double rôle dans le roman : il permet aux Rougon d’anticiper le déroulement des événements à Plassans et rétablit du même coup la sphère privée en tant que lieu de pouvoir, au détriment de l’espace public, qui perd toute influence politique.</p><p xml:id="p6">La distinction opérée dans cet article entre les différents espaces de pouvoir reprend celle qu’effectue Jürgen Habermas dans son étude sur l’essor de la sphère publique au cours du <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Le philosophe distingue l’espace public, lié au pouvoir de l’État, du domaine privé, constitué de la sphère publique, qui émerge avec la création de lieux où peut se réunir la société civile pour échanger, et de la sphère privée, associée au modèle de la maison bourgeoise, limitée à l’intimité familiale<note xml:id="ftn22" n="6" place="foot"><p>Jürgen Habermas, <hi rend="italic">L’Espace public. Archéologie de la publicité comme dimension constitutive de la société bourgeoise</hi>, Marc B. de Launay (trad.), Paris, Payot, 1978, p. 41.</p></note>. Le modèle convoqué par Habermas permet d’illustrer dans quelle mesure le roman présente les événements de décembre 1851 comme le déclencheur d’une redistribution du pouvoir entre les espaces liés à l’État, à la société civile et à la sphère familiale sous le Second Empire. Il s’agira de montrer dans un premier temps comment la marginalisation politique et temporelle de Plassans contribue à entretenir une hiérarchisation des lieux du pouvoir politique dépassée sous un régime démocratique, puis de caractériser l’espace privé que symbolise l’échange épistolaire qui se crée en réaction à cette organisation. C’est de cette manière qu’il sera possible d’évaluer dans quelle mesure la correspondance secrète accomplit une double mission : elle rompt la distance qui oppose Paris et Plassans et, en conséquence, déplace le centre du pouvoir politique vers l’espace privé de la lettre.</p><div type="section1" xml:id="div01"><head>Plassans, en retard sur le monde</head><p xml:id="p7">C’est en mettant l’accent sur son caractère reculé que s’effectue la description de Plassans en ouverture du deuxième chapitre du roman. La ville, « adossée au nord contre les collines de Garrigues, une des dernières ramifications des Alpes » est plus qu’éloignée, elle semble être à l’extrémité du pays : « comme située au fond d’un cul-de-sac » (p. 36). Cette distance géographique explique pourquoi la sous-préfecture n’a perdu aucune de ses anciennes habitudes datant d’avant la Révolution : « il y a une vingtaine d’années, grâce sans doute au manque de communications, aucune ville n’avait mieux conservé le caractère dévot et aristocratique des anciennes cités provençales » (p. 38). Même lorsqu’elle est comparée aux villes environnantes, Plassans se démarque par son refus de modifier ses pratiques démodées : « tout l’esprit de la ville, fait de poltronnerie, d’égoïsme, de routine, de la haine du dehors et du désir religieux d’une vie cloîtrée, se trouvait dans ces tours de clef donnés aux portes chaque soir […]. Il n’y a pas de cité, je crois, qui se soit entêtée si tard à s’enfermer comme une nonne » (p. 38). L’ensemble de la description est orienté pour faire valoir le caractère arriéré de la ville, ainsi que le résume Pierre Glaudes : « l’“esprit de la ville” [p. 75], comme sa situation géographique […], la prédisposent à rester à l’écart du mouvement général de son temps<note xml:id="ftn23" n="7" place="foot"><p>Pierre Glaudes, « Le naturel et le social dans <hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi> », Pierre Glaudes et Alain Pagès (dir.), <hi rend="italic">Relire </hi>La Fortune des Rougon : <hi rend="italic">Hommage à David Baguley</hi>, Paris, Classiques Garnier, « Rencontres », 2015, p. 242.</p></note>. »</p><p xml:id="p8">La remarque est confirmée dès qu’il est fait mention de la politique. Tandis qu’à Paris s’affrontent républicains et bonapartistes, la domination nobiliaire et ecclésiastique de la ville ramène les débats à ceux du siècle précédent. De même, la vie politique demeure dominée par les secrets et les prises de décisions d’une sphère publique restreinte, limitée aux classes dirigeantes, à la différence de la situation dans la métropole :</p><cit xml:id="cit03"><quote>Tout se passe entre le clergé, la noblesse et la bourgeoisie. Les prêtres, très nombreux, donnent le ton à la politique de l’endroit ; ce sont des mines souterraines, des coups dans l’ombre, une tactique savante et peureuse qui permet à peine de faire un pas en avant ou en arrière tous les dix ans. Ces luttes secrètes d’hommes qui veulent avant tout éviter le bruit, demandent une finesse particulière, une aptitude aux petites choses, une patience de gens privés de passions. Et c’est ainsi que les lenteurs provinciales, dont on se moque volontiers à Paris, sont pleines de traîtrises, d’égorgillements sournois, de défaites et de victoires cachées. Ces bonshommes, surtout quand leurs intérêts sont en jeu, tuent à domicile, à coup de chiquenaudes, comme nous tuons à coups de canon, en place publique (p. 73).</quote></cit><p xml:id="p9">Imperméables au mouvement démocratique poussé par la Deuxième République, les élites de la sous-préfecture se réunissent dans le salon jaune des Rougon pour débattre des affaires publiques. La vie politique s’organise ainsi de façon anachronique, les changements causés par l’élan républicain n’ayant pas affecté les mœurs héritées du siècle précédent. La description, par Habermas, des salons qui « faisaient se rencontrer, pour ainsi dire sur le même pied, la noblesse et la grande bourgeoisie des banquiers et des fonctionnaires qui là s’étaient intégrés à l’“intelligentsia<note xml:id="ftn24" n="8" place="foot"><p>Jürgen Habermas, <hi rend="italic">L’Espace public</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 44.</p></note> ”» correspond tout à fait au type de rassemblement qui se produit chez les Rougon. Sans s’attarder trop longuement sur ce lieu de pouvoir municipal dont plusieurs critiques ont déjà analysé la portée symbolique<note xml:id="ftn25" n="9" place="foot"><p>Daniele Frescaroli, « La description, lieu de mémoire fictionnel. L’espace architectural et l’histoire-mémoire dans <hi rend="italic">Les Rougon-Macquart</hi> de Zola », Patrizia Oppici et Susi Pietri (dir.), <hi rend="italic">L’Architecture du texte, l’architecture dans le texte</hi>, Macerata, EUM, 2018, p. 75-91.</p></note> et mythique<note xml:id="ftn26" n="10" place="foot"><p>Jacques Perrin, « Le Salon jaune des Rougon ou les métamorphoses d’un mythe », <hi rend="italic">Zola, </hi>La Fortune des Rougon <hi rend="italic">: figures du pouvoir</hi>, Paris, Ellipses, « Analyses et réflexions », 1994, p. 44-47.</p></note>, il faut souligner que l’endroit est présenté comme étant tout aussi dépassé que la ville. À l’intérieur de la pièce, l’ameublement est démodé et Félicité doit faire preuve de créativité pour « donner un nouveau lustre à toutes ces ruines » (p. 69), ce qui donne au salon une allure démodée : « aux murs étaient pendues six lithographies représentant les grandes batailles de Napoléon. Cet ameublement datait des premières années de l’Empire » (p. 70). La distance géographique et temporelle qui touche la ville est ainsi reproduite dans la description du salon jaune.</p><p xml:id="p10">Cette « lenteur provinciale » n’est pas seulement un effet du décalage avec la métropole ; elle témoigne aussi de la manière dont se déroulent les joutes politiques au sein de la ville. À l’image du lieu où elles se mettent en œuvre, les stratégies politiques relèvent de vieilles façons de faire, où les jeux de coulisses et les tractations privées prolifèrent, à l’opposé de la situation parisienne : « que des rois se volent un trône ou que des républiques se fondent, la ville s’agite à peine. On dort à Plassans, quand on se bat à Paris » (p. 73). On ne s’étonne donc pas que le coup d’État désarçonne les élites méridionales, majoritairement royalistes : « les plus fins politiques de Plassans, ceux qui dirigeaient le mouvement réactionnaire, ne flairèrent l’Empire que fort tard. […] Mais on ne leur laissa pas le temps de prendre un parti ; le coup d’État éclata sur leurs têtes, et ils durent applaudir » (p. 75). La marginalisation géographique et temporelle ne fait pas que maintenir les habitants de Plassans à l’écart de la grande histoire, elle affecte toute l’organisation politique de la ville, qui a conservé ses pratiques d’Ancien Régime.</p></div><div type="section1" xml:id="div02"><head>La restitution d’une sphère privée</head><p xml:id="p11">Le recours à une correspondance secrète se présente ainsi comme une conséquence de la division anachronique des lieux du pouvoir politique à Plassans. En effet, tandis que les élites politiques continuent d’occuper le salon des Rougon, la fonction de la maison bourgeoise, qu’Habermas associe à la construction d’une sphère privée, se voit transformée. Si le philosophe défend qu’au cours du <hi rend="small-caps">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle « le salon s’[est] détaché [de la sphère publique] pour devenir le lieu où se rencontrent les pères de famille bourgeois et leurs épouses<note xml:id="ftn27" n="11" place="foot"><p>Jürgen Habermas, <hi rend="italic">L’Espace public</hi>, <hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 56.</p></note> », force est de constater qu’en raison du décalage qu’accuse Plassans et des nombreux rassemblements qu’elle accueille, la maison des Rougon demeure plutôt associée à la sphère publique. Il s’agit en outre d’un espace où l’influence politique est solidaire des renseignements que l’on détient, mais où la plupart des propos rapportés ne sont que des rumeurs ou des commérages<note xml:id="ftn28" n="12" place="foot"><p>Sur ce point, voir François-Marie Mourad, « Médisances et commérages : les usages de la rumeur dans <hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi> », Émilie Piton-Foucault et Henri Mitterand (dir.), <hi rend="italic">Lectures de Zola</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 87-98.</p></note>. C’est pourquoi le marquis de Carnavant, noble désargenté, parvient à maintenir une forme de supériorité au sein du groupe qui s’y rassemble, en semblant posséder une information privilégiée :</p><cit xml:id="cit04"><quote>Il commandait au nom de personnages inconnus, dont il ne livrait jamais les noms. “Ils veulent ceci, ils ne veulent pas de cela” disait-il. Ces dieux cachés, veillant aux destinées de Plassans, au fond de leur nuage, sans paraître directement se mêler aux affaires publiques, devaient être certains prêtres, les grands politiques du pays (p. 79).</quote></cit><p xml:id="p12">Bien que ce type de renseignement puisse causer un grand émoi dans la sphère publique, sa valeur politique est moindre que l’information qui circule dans une sphère plus restreinte, comme l’explique Daniel Lequette :</p><cit xml:id="cit05"><quote>L’échelon [du pouvoir] le plus bas est celui où l’information arrive <hi rend="italic">sans source ni destinataire ni finalité identifiables </hi>sous la forme massive et insinuante <hi rend="italic">de la rumeur, de l’écho, du bruit </hi>: le contenu proprement informatif est presque nul, inversement proportionnel à sa puissance émotionnelle. L’échelon le plus haut se distingue par les caractères inverses : les renseignements sont hiérarchisés, classés, authentifiés et engagent nommément les partenaires des échanges ; c’est l’échelon de la détention de <hi rend="italic">secrets</hi> et de la distillation autorisée de <hi rend="italic">mensonges</hi>. Eugène est l’exemple du négociant d’information qui par l’effet des circonstances mais aussi de son habileté se trouve à l’intersection des trois axes et peut ainsi faire circuler des renseignements et des rétributions en charges officielles et en honneurs. Il permet à ses parents de dépasser le cercle d’action qui leur était jusqu’alors imparti du fait de leur capital financier<note xml:id="ftn29" n="13" place="foot"><p>Daniel Lequette, « Pouvoir et information dans <hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi> », <hi rend="italic">Zola, </hi>La Fortune des Rougon <hi rend="italic">: Figures du pouvoir</hi>, <hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 103.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p13">S’il est associé au pouvoir, le salon n’est donc pas associé à l’échelon le plus élevé en termes d’influence politique. Certes, le fait de tenir salon rapproche les Rougon du pouvoir, mais il les prive aussi d’un espace où l’information peut s’échanger librement. En témoigne la d’Eugène en 1849, d’Eugène, qui s’abstient de s’engager dans les discussions du groupe : « sa façon recueillie d’écouter, sa complaisance inaltérable avaient concilié toutes les sympathies. On le jugeait nul, mais bon enfant » (p. 81).</p><p xml:id="p14">Dès lors, l’échange épistolaire crée un espace abrité où peuvent s’échanger des informations ayant une plus grande valeur politique. Il n’est d’ailleurs pas anodin que la discussion qui décide de la stratégie épistolaire adoptée se tienne dans un lieu intime, à l’écart du salon jaune, dans la chambre du couple Rougon : « Félicité, restée dans la chambre, essaya vainement d’écouter. Les deux hommes parlaient bas, comme s’ils eussent redouté qu’une seule de leurs paroles pût être entendue de dehors » (p. 84). La réception de la correspondance se déroule au sein de l’espace privé de Pierre, de sa chambre à coucher, où il s’enferme pour lire les lettres d’Eugène, jusqu’au vieux secrétaire où il les garde précieusement. Tous les personnages qui en partagent le secret appartiennent aussi à la sphère intime, puisque, si la correspondance ne touche d’abord que le père et son fils, c’est la famille entière qui doit bénéficier des informations transmises<note xml:id="ftn30" n="14" place="foot"><p>Béatrice Laville, « Le secret dans <hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi> », Béatrice Laville et Florence Pellegrini (dir.), La Fortune des Rougon <hi rend="italic">d’Émile Zola : lectures croisées</hi>,<hi rend="italic"> op. cit.</hi>, p. 198.</p></note>. Avant même que la première lettre n’ait été écrite et envoyée, c’est en tant que lieu privé que se conçoit l’échange épistolaire, comme l’annonce Eugène à sa mère, qu’il tient temporairement à l’écart : « d’ailleurs mon père vous instruira, quand l’heure sera venue » (p. 85). De même, au fil du roman, ceux qui apprendront l’existence de cet espace virtuel privé ou qui y auront accès par la lecture des lettres appartiennent à la cellule familiale : Félicité, d’abord, qui vole la clé du secrétaire à son mari endormi pour lire les missives de son fils, puis Aristide, qui apprend le secret de la correspondance par inadvertance, lui-même caché dans un endroit privé de la maison de ses parents « dans un trou noir que formait un petit escalier menant aux combles » (p. 105), lieu topique de découverte de confidences, et enfin le marquis de Carnavant, que l’on soupçonne être le père illégitime de Félicité. Seul Vuillet fait entorse à la règle en violant la confidentialité que son statut de maître des postes lui impose, mais il reconnaît lui-même que c’est en raison du privilège lié à son rôle que cette intrusion est possible : « les mille secrets de Plassans étaient là ; il touchait à l’honneur des femmes, à la fortune des hommes, et il n’avait qu’à briser les cachets, pour en savoir aussi long que le grand vicaire de la cathédrale, le confident des personnes comme il faut de la ville » (p. 261).</p><p xml:id="p15">Cette configuration privée de l’échange épistolaire se confirme par la façon dont réagissent les personnages qui accèdent au secret et qui comprennent rapidement qu’il est dans l’intérêt familial de le préserver. Ainsi, bien qu’elle soit en colère contre son mari qui refuse de lui partager l’information qu’Eugène envoie, Félicité se résout tout de même à garder le secret : « jamais complice ne fit moins de bruit et plus de besogne » (p. 95). Aristide, tout en se sentant dupé par sa famille, convient aussi qu’« il fallait mieux attendre et se taire » (p. 106), alors que le marquis, pourtant opposé au retour des Bonaparte, fait le pari de soutenir la cause de Félicité lorsqu’il sait la sienne perdue et garde le silence auprès des autres membres du salon jaune. Même le lecteur est tenu à l’écart de cet espace : jamais le contenu des lettres n’est cité dans le roman, et leur propos est résumé rapidement. C’est lorsque Félicité lit les lettres qu’on a une idée de leur teneur, sans en pouvoir tirer aucun détail : « chacune de ses lettres constatait les progrès de la cause et faisait prévoir un dénouement prochain. Elles se terminaient généralement par l’exposé de la ligne de conduite que Pierre devait tenir à Plassans » (p. 94). Assimilée à un espace privé, la correspondance permet d’assurer un plus grand pouvoir politique à la famille Rougon, à l’abri du « public » qui fourmille dans le salon jaune.</p></div><div type="section1" xml:id="div03"><head>Une prise de pouvoir anticipée</head><p xml:id="p16">Le premier rôle de ces lettres est donné d’emblée : il s’agit de s’assurer que les Rougon sauront agir conformément au pouvoir impérial, lorsque celui-ci prendra Paris, afin de sécuriser leur conquête de Plassans. Or pour y arriver, le clan familial doit combler le décalage qui touche la petite ville et empêche la majorité de ses habitants de prévoir le dénouement du conflit. Ceux qui participent à l’insurrection sont incapables de voir que leur résistance à l’Empire est vaine : « ces hommes, qui marchaient dans l’aveuglement de la fièvre que les événements de Paris avaient mis au cœur des républicains, s’extasiaient au spectacle de cette longue bande de terre toute secouée de révolte » (p. 163). De même, les réguliers du salon jaune souffrent du manque d’accès aux informations provenant de la capitale, ce qui explique l’aveuglement du groupe face au déroulement des événements :</p><cit xml:id="cit06"><quote>Les nouvelles les plus contradictoires arrivaient de Paris ; tantôt les républicains l’emportaient, tantôt le parti conservateur écrasait la République. L’écho des querelles qui déchiraient l’Assemblée législative parvenait au fond de la province, grossi un jour, affaibli le lendemain, changé au point que les plus clairvoyants marchaient en pleine nuit. Le seul sentiment général était qu’un dénouement approchait (p. 97).</quote></cit><p xml:id="p17">Même si les plus perspicaces pressentent qu’un bouleversement politique est imminent, ils peinent à deviner lequel. Félicité, « le nez le plus fin de la famille » (p. 76), et le marquis qui « flaira l’Empire » (p. 92) doivent consulter les lettres d’Eugène pour corroborer ce qui, autrement, ne serait que des conjectures : « M. de Carnavant ne s’était pas trompé et ses propres soupçons le confirmaient. Il y avait là une quarantaine de lettres, dans lesquelles [Félicité] put suivre le grand mouvement bonapartiste qui devait aboutir à l’Empire » (p. 94).</p><p xml:id="p18">L’espace privé de la correspondance abolit ainsi l’écart entre Paris et Plassans. Si l’amenuisement de la distance géographique est évident par le trajet qu’effectue la lettre, c’est le raccourcissement de l’écart temporel qui est le plus marqué et le plus important. L’échange épistolaire est teinté de la certitude d’Eugène que le changement de régime annoncé est sur le point de se produire, ce qui pousse les Rougon à se presser afin d’être prêts le moment venu : « d’un jour à l’autre, une crise décisive pouvait avoir lieu » (p. 98). Alors que la tendance au sein du salon jaune est plutôt en faveur d’un retour à la monarchie, témoignant une fois de plus de son décalage politique, les Rougon vont le convaincre de changer d’allégeance politique : « Eugène avait la foi. Il parlait à son père du prince Louis Bonaparte comme de l’homme nécessaire et fatal qui seul pouvait dénouer la situation. Il avait cru en lui avant même son retour en France, lorsque le bonapartisme était traité de chimère ridicule » (p. 94). Au moment du coup d’État, les Rougon sont déjà parvenus à établir leur prééminence politique dans la ville : « selon ses vœux, en novembre 1851, le salon jaune était maître de Plassans » (p. 90). L’efficacité de la correspondance est telle que Pierre est mis au courant du coup d’État dès la veille, le 1<hi rend="sup">er</hi> décembre. Sophie Guermès résume la situation succinctement : « les Rougon ont une supériorité sur les autres, puisqu’ils savent quelle direction veut suivre le prince-président<note xml:id="ftn31" n="15" place="foot"><p>Sophie Guermès, « Le Hasard et la Nécessité dans <hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi> », Émilie Piton<hi rend="small-caps">-</hi>Foucault et Henri Mitterand (dir.), <hi rend="italic">Lectures de Zola. La Fortune des Rougon</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 201.</p></note>. »</p><p xml:id="p19">Tandis que, face à la métropole, la correspondance permet aux Rougon de rattraper leur retard sur les événements, à Plassans, elle leur permet plutôt d’anticiper les suites de l’insurrection. Elle leur garantit ainsi une prise de pouvoir sur le temps, posé tout au long du roman comme condition d’accès au pouvoir. L’exemple le plus éloquent de la capacité que procure l’échange épistolaire à anticiper les conséquences du soulèvement pour Plassans se produit dans les jours qui suivent le coup d’État. L’interruption de la correspondance à ce moment désoriente complètement Pierre, incapable de décider de la marche à suivre sans l’information qui lui vient de son fils : « en effet, pourquoi Eugène n’écrivait-il pas à son père ? Après l’avoir tenu si fidèlement au courant des succès de la cause bonapartiste, il aurait dû s’empresser de lui annoncer le triomphe ou la défaite du prince Louis » (p. 258). À l’opposé, Vuillet, après avoir lu la lettre d’Eugène qu’il retient à la poste où il apprend la victoire du parti de l’Empereur à Paris, n’hésite pas à condamner avec véhémence les insurgés républicains, alors qu’il craignait de les dénoncer auparavant. C’est d’ailleurs en raison de ce changement soudain d’allégeance de Vuillet que Félicité parvient à deviner qu’il est en possession d’une lettre d’Eugène et réussit à la récupérer : seul quelqu’un appartenant au même espace privé et au fait des événements à Paris serait capable de prédire l’issue des soulèvements dans la sous-préfecture. La scène confirme aussi la fonction de l’espace privé en tant que centre du pouvoir politique, puisque c’est uniquement après en avoir pris connaissance que Vuillet s’engage désormais dans la sphère publique, en situant son journal en faveur de l’Empire et contre l’insurrection populaire.</p></div><div type="section1" xml:id="div04"><head>Une reconfiguration du pouvoir politique</head><p xml:id="p20">En rompant la distance entre la métropole et la province, la lettre engage simultanément un déplacement du centre de pouvoir à Plassans, qui passe aux mains de Pierre Rougon. Associée à la sphère privée, elle confirme aussi la subordination de l’espace public et les intérêts des membres du salon jaune à ceux de la famille Rougon. En ce sens, la lettre convoque une nouvelle hiérarchisation des lieux de pouvoir. Ce ne sont donc pas les institutions de la Deuxième République, appartenant au domaine public, qui constituent le centre du pouvoir politique. Si Pierre Glaudes reconnaît que l’ensemble de l’œuvre cherche à représenter « une hiérarchie spatiale qui associe [la] réussite [des Rougon] à l’intégration graduelle d’espaces supérieurs à ceux qu’ils occupaient précédemment dans la société<note xml:id="ftn32" n="16" place="foot"><p>Pierre Glaudes, « Le naturel et le social dans <hi rend="italic">La Fortune des Rougon</hi> », art. cité, p. 243.</p></note> », il faudrait ajouter que cette gradation s’effectue au prix d’une reconfiguration des espaces détenant le plus de pouvoir. Au fil de la correspondance, le centre du pouvoir se déplace, d’abord vers le salon jaune, puis vers la famille elle-même. De bourgeois auparavant confinés à l’espace public, les Rougon ont réussi à faire de leur espace privé, par les secrets qui y sont échangés, le cœur du pouvoir municipal. Cette réorganisation des forces politiques ne transforme toutefois pas de façon radicale la vie publique de la sous-préfecture, qui a toujours rejeté la démocratie : « jusqu’en 1830, le peuple n’a pas compté. Encore aujourd’hui, on agit comme s’il n’était pas » (p. 73). Au mieux, le pouvoir est déplacé d’un espace privé aristocrate à un espace privé bourgeois, celui de la famille Rougon. Or, à Paris, le changement est plus important et symbolise un retour du contrôle qu’exerce la sphère privée sur les institutions de l’État. On ne discute plus des stratégies politiques sur la place publique, mais à nouveau de façon secrète, dans un cercle limité.</p><p xml:id="p21">Ce déplacement des lieux du pouvoir politique à Paris, qui fait écho à celui décrit à Plassans, n’est cependant que suggéré dans le roman, d’abord par la description des lettres qu’envoie Eugène : « Félicité comprit que son fils était depuis 1848 un agent secret très actif. Bien qu’il ne s’expliquât pas nettement sur sa situation à Paris, il était évident qu’il travaillait à l’Empire, sous les ordres des personnages qu’il nommait avec une sorte de familiarité » (p. 94). C’est désormais Paris qui semble reproduire les tractations politiques de Plassans, tenues sous le sceau du secret, hors de l’espace public, avec des personnes qui sont incidemment associées à des membres d’une même famille. Ce retour de l’espace privé comme centre du pouvoir politique est aussi confirmé par le jeu de connivence qui s’installe entre l’auteur et le lecteur, comme le remarque Marie-Ange Fougère<note xml:id="ftn33" n="17" place="foot"><p>Marie-Ange Fougère, « <hi rend="italic">La Fortune des Rougon, </hi>roman de la connivence », Émilie Piton<hi rend="small-caps">-</hi>Foucault et Henri Mitterand (dir.), <hi rend="italic">Lectures de Zola. La Fortune des Rougon</hi>, <hi rend="italic">op. cit</hi>., p. 84-85.</p></note>. En effet, nul besoin, pour le lecteur au fait de l’histoire du Second Empire, de connaître le contenu des lettres pour deviner la résolution de l’insurrection républicaine dans le Midi, puisque celle-ci relève de l’espace public. Par contre, le détail des discussions politiques qui mènent au coup d’État demeure quant à lui inconnu, puisqu’il relève de la sphère privée dont l’accès est restreint. Si, en régime démocratique, il est attendu que l’information relative aux prises de décisions politiques soit partagée avec le public, sous un régime dictatorial, la diffusion est beaucoup plus contrôlée par les personnes en charge. L’Empire confirme le passage du pouvoir du domaine public à la sphère privée à l’échelle du pays, ne serait-ce que par le retour d’une famille, les Bonaparte, aux rênes de l’État. Au jeu de reproduction, par les Rougon, des événements qui se déroulent dans la capitale s’ajoute, selon un autre effet miroir, le déplacement du centre du pouvoir politique à Paris. En rapprochant les stratégies politiques d’Ancien Régime de la sous-préfecture de celles qu’utilisent les partisans de Napoléon III, le secret accomplit un double objectif au sein du roman. Il confirme non seulement le rapprochement temporel entre Paris et Plassans, mais illustre surtout la reconfiguration du pouvoir politique que cause le coup d’État. Dans cette mesure, le parallèle effectué entre les deux villes démontre comment le secret, contenu dans l’espace privé, est rétabli en tant qu’élément central du pouvoir politique sous le Second Empire.</p><p xml:id="p22">La dernière lettre qu’envoie Eugène à sa mère semble confirmer ce retour, pour la métropole, à un système politique similaire à celui de Plassans. La lettre fait suite à une missive de Félicité, la seule du roman à parcourir le chemin inverse, de Plassans vers Paris. La mère y annonce à son fils la victoire de Pierre sur les insurgés et joint les articles des journaux locaux qui racontent ses exploits. Eugène écrit en retour que son père obtiendra la sous-préfecture tel qu’entendu, mais surtout que sa loyauté envers le nouvel empereur lui vaudra la Légion d’honneur. Or plutôt que de choisir d’attendre que l’annonce en soit faite à Paris, les membres du salon jaune insistent pour tenir une cérémonie séance tenante, le capitaine Sicardot décorant Pierre en sa qualité de « vieux soldat de Napoléon » (p. 315). Avec la diffusion de la lettre aux membres du salon jaune, il semble ainsi que tous aient maintenant rattrapé leur retard sur Paris, devançant même la cérémonie officielle qui s’y tiendra. Ce couronnement de leur nouveau chef par les membres du salon jaune dans un espace appartenant au domaine privé est aussi révélateur du nouveau centre de pouvoir politique à Paris : si l’effet de décalage entre la ville et la province semble s’estomper à la fin du roman, c’est parce que la capitale a retrouvé d’anciennes façons de pratiquer la politique avec le retour de l’Empire, où les décisions politiques se prennent à nouveau en secret, dans la sphère privée.</p></div></body></text></TEI>