<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" change="commons_edition"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">L’œil du pouvoir</title><title type="sub">Les lieux de Richelieu selon Georges de Scudéry</title><author role="aut"><persName><forename>Maxime</forename><surname>Cartron</surname></persName><affiliation><orgName>FNRS, UCLouvain, GEMCA, Ottignies-Louvain-la-Neuve, Belgique</orgName></affiliation></author></titleStmt><publicationStmt><ab type="expression"><bibl><publisher/><availability><licence target="#"/><p/></availability></bibl></ab><ab type="book"><bibl><date type="publishing"/><biblScope unit="page" from=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="PDF"><bibl><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><dim type="weight" unit="Mo" extent=""/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab><ab type="digital_download" subtype="EPUB"><bibl><idno type="ISBN-13"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><distributor/><date type="publishing"/><availability><licence/><p/></availability><dim type="weight" unit="Ko" extent=""/></bibl><desc type="accessMode">textual</desc><desc type="accessibilityFeature">ARIA</desc><desc type="accessibilityFeature">highContrastDisplay</desc><desc type="accessibilityFeature">readingOrder</desc><desc type="accessibilityFeature">structuralNavigation</desc><desc type="accessibilityFeature">tableOfContents</desc><desc type="accessibilityFeature">unlocked</desc><desc type="accessibilityFeature">alternativeText</desc><desc subtype="soundHazard" type="accessibilityHazard">noSoundHazard</desc><desc subtype="flashingHazard" type="accessibilityHazard">noFlashingHazard</desc><desc subtype="motionSimulationHazard" type="accessibilityHazard">noMotionSimulationHazard</desc><desc type="accessModeSufficient">textual</desc><desc type="accessibilitySummary">Cette publication est conforme aux normes d’accessibilité WCAG 2.0, au moins au niveau A.</desc></ab><ab type="digital_online" subtype="HTML"><bibl><distributor/><name type="CMS"/><idno type="DOI" subtype="-"/><ref type="DOI"/><ref type="site"/><date type="publishing"/><date type="embargoend"/><idno type="documentnumber"/><availability><licence/><p/></availability></bibl></ab></publicationStmt><sourceDesc><p>COMMONS/Métopes : 1.0</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="Word-tpl" version="1.0"><label>Word template</label><desc>Version of MS Word template used</desc><ref target="#"/></application><application version="0.0.103" ident="circe-Metopes"><label>Circé</label><desc>Document converted into TEI using Circé application (doc2tei pipeline)</desc><ref target="#"/></application></appInfo><editorialDecl><normalization rendition="notes"><p rendition="note" select="restart"/><p rendition="table" select="restart"/><p rendition="annexe" select="restart"/><p rendition="floatingText" select="restart"/></normalization></editorialDecl></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="fr-FR"/></langUsage></profileDesc><revisionDesc><listChange><change type="creation" when="2025-07-08">XML-TEI file creation</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text xml:id="text" type="chapter"><front><div type="titlePage"><p rend="title-main">L’œil du pouvoir</p><p rend="title-sub">Les lieux de Richelieu selon Georges de Scudéry</p><p rend="author-aut">Maxime <hi rend="small-caps">Cartron</hi></p><p rend="authority_affiliation">FNRS, UCLouvain, GEMCA, Ottignies-Louvain-la-Neuve, Belgique</p></div></front><body><p xml:id="p1">Créature autoproclamée de Richelieu<note xml:id="ftn1" n="1" place="foot"><p>Voir, sur cette terminologie, Orest Ranum, <hi rend="italic">Les Créatures de Richelieu. Secrétaires d’État et Surintendants des Finances (1635-1642)</hi>, Simonne Guenée (trad.), Roland Mousnier (préf.), Paris, A. Pedone, « Bibliothèque de la revue d’histoire diplomatique », 1966. Il me semble que l’on peut étendre cette appellation à Scudéry, qui a tâché de placer sa carrière sous l’égide du cardinal jusqu’après sa mort. La démarche de Hugh Gaston Hall est similaire dans son <hi rend="italic">Richelieu’s Desmarets and the Century of Louis</hi> <hi rend="italic">XIV</hi> (Oxford, Clarendon Press, 1990), à la réserve que l’auteur de <hi rend="italic">Clovis ou la France chrétienne</hi> était véritablement proche de Richelieu, tandis que Scudéry fait de sa supposée familiarité avec le ministre d’État une fiction d’accréditation.</p></note>, le poète Georges de Scudéry (1601-1667) est notamment connu pour ses éloges clientélistes de la figure du ministre d’État, en particulier après la mort de ce dernier. Le dénominateur commun des textes dans lesquels il dispense ses <hi rend="italic">laudationes </hi>est l’insistance sur le regard, motif structurant investi à des fins propagandistes et théocratiques : en (d)écrivant le regard de Richelieu et ses effets, Scudéry se pose en défenseur et en exégète privilégié de son legs politique, opération par laquelle il prétend dévoiler ses arcanes. Or cette stratégie d’écriture, qui se présente comme un geste de divulgation du secret attaché à l’action de Richelieu, est étroitement liée à la question des lieux, puisque le poète s’ingénie systématiquement à inscrire le regard de Richelieu dans une géographie tantôt mythique et topique, voire universelle (le monde est le terrain d’action du Cardinal, qui rayonne tel un soleil), tantôt biographique (le lieu natal). On ne saurait réduire ce schème d’écriture à ce que Richard Sayce désigne comme « la fâcheuse habitude qu’a Scudéry de se répéter continuellement », laquelle, il est vrai, « présente au moins l’avantage de montrer ce qui lui tient véritablement à cœur<note xml:id="ftn51" n="2" place="foot"><p>Richard Sayce, « L’architecture dans l’<hi rend="italic">Alaric</hi> de Scudéry », <hi rend="italic">Mélanges d’histoire littéraire (</hi><hi rend=" small-caps italic">xvi</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic">-</hi><hi rend=" small-caps italic">xvii</hi><hi rend="italic sup">e</hi><hi rend="italic"> siècle) offerts à Raymond Lebègue</hi>, Paris, Nizet, 1969, p. 190.</p></note> ». Loin de constituer une maladresse d’expression, cette insistance permanente relève plutôt de ce que Françoise Graziani appelle le « mythe de l’Œil », puisque selon elle, dans la littérature baroque, « tout s’articule autour de l’œil, en tant que figure analogique céleste, et du regard<note xml:id="ftn52" n="3" place="foot"><p>Françoise Graziani, <hi rend="italic">L’Œil et le simulacre. Conscience et formes de la représentation dans « L’Adone » de G. B.</hi> <hi rend="italic">Marino et dans la poésie baroque en Espagne, en Italie et en France</hi>, thèse de troisième cycle, Université de Provence, 1980, p. 446.</p></note> ». Il s’agit donc ici d’éclairer cette accommodation de l’œil du pouvoir à son environnement immédiat, en mettant en évidence les déterminations herméneutiques de l’association de l’espace et du regard politiques. Une telle démarche permettra d’expliciter les enjeux de ce qui constitue, par-delà la dimension mythographique, une véritable phénoménologie<note xml:id="ftn53" n="4" place="foot"><p>J’entends le terme dans son sens classique, de recherche des phénomènes perceptifs originaux à partir d’une expérience subjectivante. On verra que cette démarche, pour anachronique qu’elle paraisse, jette une lumière inédite sur l’écriture de la propagande politique pratiquée par Scudéry.</p></note> du politique dévoilant son essence secrète. On rappellera à cet égard avec Louis Marin que le « geste primitif du secret » relève de « <hi rend="italic">ce qui</hi> est mis à part<note xml:id="ftn54" n="5" place="foot"><p>Louis Marin, « Logiques du secret », <hi rend="italic">Traverses</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 30-31, 1984, p. 60.</p></note> ». En d’autres termes, par son insistance sur les lieux de Richelieu, Scudéry prétend révéler la singularité totale du ministre d’État et instruire par là son lecteur de ce qu’il ne peut apercevoir, ébloui qu’il est de sa splendeur.</p><p xml:id="p2">Cette question des espaces du Cardinal a déjà suscité des travaux, notamment sur Desmarets de Saint-Sorlin et ses <hi rend="italic">Promenades de Richelieu </hi>de 1653<note xml:id="ftn55" n="6" place="foot"><p>Jean-Vincent Blanchard, « <hi rend="italic">Les Promenades de Richelieu</hi> de Jean Desmarets et la modernité du théâtre à machines », <hi rend="italic">Dix-septième siècle</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 280, 2018, p. 461-474.</p></note>. Mais là où l’exploration des lieux du politique s’impose pour ainsi dire d’elle-même chez Desmarets au vu du sujet et de l’organisation de son œuvre, chez Scudéry ces idéologèmes sont disséminés dans l’ensemble de l’œuvre. Il importe par conséquent, en premier lieu, de les identifier et de prendre en compte leur inscription éditoriale, dont les variations influent sur le sens à donner au geste d’écriture. Il est en effet significatif que Scudéry ait réuni dans son volume de <hi rend="italic">Poésies diverses </hi>plusieurs pièces initialement publiées en plaquette<note xml:id="ftn56" n="7" place="foot"><p>Seront abordés ici plus particulièrement « Le Temple » (« Autres œuvres », <hi rend="italic">La Mort de César, tragédie</hi>, Paris, Augustin Courbé, 1636, mais publication initiale en plaquette : <hi rend="italic">Le Temple. Poème à la gloire du Roi et de Monseigneur le Cardinal duc de Richelieu</hi>, Paris, François Targa, 1633. Texte également présent dans le <hi rend="italic">Sacrifice des Muses au grand Cardinal de Richelieu</hi>, Paris, Cramoisy, 1635) ; « L’Ombre du grand Armand » (<hi rend="italic">Poésies diverses</hi>, 1649, mais publication initiale en plaquette : <hi rend="italic">L’Ombre du grand Armand</hi>, Paris, Pierre Anguerrant, 1643) ; « Le Portrait du Grand Cardinal. Fait par Champagne » (<hi rend="italic">Le Cabinet de Monsieur de Scudéry</hi>, Paris, Augustin Courbé, 1646) ; « Le Grand Exemple » (<hi rend="italic">Poésies diverses</hi>, Paris, Augustin Courbé, 1649, mais publication initiale en plaquette : <hi rend="italic">Le Grand exemple, à Mgr le duc de Richelieu</hi>, s. l., 1647) ; « Les Muses. À Monsieur l’Abbé de Richelieu » (<hi rend="italic">Poésies diverses dédiées à Monseigneur le Duc de Richelieu</hi>, Paris, Augustin Courbé, 1649).</p></note> : il rassemble de la sorte tous les lieux marqués par la présence de Richelieu, afin de lui ériger un monument imaginaire voué à acquérir une pérennité d’ordre dynastique, puisque le petit-neveu du Cardinal est invité par la dédicace et par plusieurs pièces du volume, que cet agencement éditorial fait résonner entre elles, à imiter son illustre oncle.</p><p xml:id="p3">On constate également que plusieurs de ces pièces poétiques ont été initialement publiées à la suite de pièces de théâtre ; c’est le cas en particulier des textes parus dans <hi rend="italic">La Mort de César</hi>, qui constitue, avant les <hi rend="italic">Poésies diverses</hi>, un premier massif à la gloire de Richelieu, comme l’explique Dominique Moncond’huy :</p><cit xml:id="cit01"><quote>En marge de la pièce, certes, les <hi rend="italic">Autres Œuvres</hi> font plus que la compléter : elles participent d’une stratégie encomiastique. Sur les arceaux qu’elles composent avec les pièces liminaires s’arqueboute le sens du volume, vaste édifice érigé en l’honneur de Richelieu<note xml:id="ftn57" n="8" place="foot"><p>Georges de Scudéry, <hi rend="italic">La Mort de César</hi>, Dominique Moncond’huy (éd.), Paris, STFM, 1992, p. 274-275. Dominique Moncond’huy note de plus qu’« aucun des précédents recueils publiés à la suite des pièces de Scudéry ne consacrait une telle place à l’éloge de caractère politique » (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 273).</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p4">Dès lors, s’interroger sur la question des lieux du politique revient à explorer le rapport consubstantiel entre l’écriture et son cadrage éditorial, soit la cohérence travaillée d’un système de représentation investissant l’espace imaginaire et l’espace du livre afin de les charger de toute l’intensité de la réflexion propagandiste.</p><div type="section1" xml:id="div01"><head>L’adresse à Richelieu et à ses descendants : cadrage incitatif des lieux oculaires</head><p xml:id="p5">L’écriture du regard scudéryenne cherche à forcer l’adhésion politique<note xml:id="ftn58" n="9" place="foot"><p>« Si faire autorité c’est affecter à grande échelle, alors il n’est pas d’enjeu plus central que de faire passer les idées pures impuissantes à l’état d’<hi rend="italic">adhæsiones</hi>, c’est-à-dire d’idées-affects, par-là dotées d’une force mobilisatrice – littéralement parlant : une force de mise en mouvement des corps » (Frédéric Lordon, <hi rend="italic">La Société des affects. Pour un structuralisme des passions</hi>, Paris, Éditions du Seuil, « L’Ordre philosophique », 2013, p. 201).</p></note> en faisant de l’image des lieux de Richelieu une « <hi rend="italic">instance d’intervention</hi><note xml:id="ftn59" n="10" place="foot"><p>Karl Sierek, <hi rend="italic">Images oiseaux. Aby Warburg et la théorie des médias</hi>, Pierre Rusch (trad.), Paris, Klincksieck, 2009, p. 15.</p></note> », de sorte que « l’image intervient désormais dans l’espace culturel comme une force agissante<note xml:id="ftn60" n="11" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 43.</p></note> ». Tel est le sens de l’appel savamment orchestré au Cardinal, depuis la demeure éternelle qu’il occupe :</p><lg><l>O trois fois Grand Armand, qui regnes dans les Cieux,</l><l>Des choses de là haut, détourne un peu les yeux ;</l><l>Et sans troubler ta paix, considere la guerre :</l><l>Vois ce jeune Heros, paroistre au premier rang,</l><l>Et digne de ton Nom ; et digne de ton Sang ;</l><l>Faisant voller sa gloire, aux deux bouts de la Terre<note xml:id="ftn61" n="12" place="foot"><p>Georges de Scudéry, <hi rend="italic">Poésies diverses I</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, « Sonnet. Au mesme (NDLR : « M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Richelieu »), sur son Combat naval », p. 104, v. 9-14.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p6">Le regard de Richelieu est appelé à <hi rend="italic">reconnaître</hi> sa descendance et à authentifier sa valeur afin de lui passer le témoin politique et de marquer la persistance de son élection divine : terre et ciel sont en parfaite adéquation. Il n’est en rien innocent que ce dispositif oculaire ait son exact pendant dans « Le Grand Exemple », la pièce la plus didactique du volume des <hi rend="italic">Poésies diverses</hi>, qui s’ouvre comme suit :</p><lg><l>Illustre et jeune Aiglon, leve, leve les yeux ;</l><l>Regarde fixement un bel Astre des Cieux ;</l><l>Fais toy voir à la Terre en ta force premiere,</l><l>Digne de ses rayons, digne de sa lumiere :</l><l>Vois le donc sans ciller, et conçois aujourd’huy,</l><l>Le genereux dessein d’estre semblable à luy.</l><l>(S’il est permis pourtant, à la vertu mortelle,</l><l>D’arriver jusqu’au point où sa gloire t’apelle ;)</l><l>Car marcher sur les pas du divin RICHELIEU,</l><l>C’est suivre pour le moins Hercule Demy-Dieu.</l><l>Ton Pere sur la Mer, ton Ayeul sur la Terre,</l><l>Ont aquis tout l’honneur qu’on aquiert à la guerre ;</l><l>Mais devant le Soleil aucun Astre ne luit,</l><l>Et c’est au plus parfait que mon Art te conduit.</l><l>Observe ce Soleil, que l’Univers contemple ;</l><l>Propose à ton esprit ce rare et GRAND EXEMPLE ;</l><l>Tu prens le plus Grand Nom, que l’on porte icy bas,</l><l>Mais il le faut remplir, où ne le porter pas<note xml:id="ftn62" n="13" place="foot"><p>Georges de Scudéry, <hi rend="italic">Poésies diverses II</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, « Le Grand Exemple. À Monseigneur le Duc de Richelieu », p. 96, v. 1-18.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p7">Le double mouvement descendant-ascendant est assorti d’une description que l’on peut pleinement qualifier de phénoménologique : c’est l’origine pure de la valeur politique qui est exposée ici, renforcée par l’assimilation de Richelieu au Soleil comme métaphore de l’originaire et, de ce fait, synecdoque de l’univers. Scudéry procède au dévoilement éclatant de ce qui était jusque-là caché aux yeux de tous, cette exposition solaire faisant surgir la charge d’éblouissement qui se trouvait auparavant dans un état de latence caractéristique du secret : le lieu révélé dessine en creux une dialectique du clair-obscur, ce qui était dans l’obscurité devenant visible de manière aveuglante par le biais d’une exposition ostentatoire.</p></div><div type="section1" xml:id="div02"><head><hi rend="italic">Nekuia</hi> et convocation : <hi rend="italic">Le Portrait du Grand Cardinal</hi> et <hi rend="italic">L’Ombre du grand Armand</hi></head><p xml:id="p8">Ceci nous conduit tout naturellement à interroger l’effet de présence recherché par Scudéry, qui évoque constamment les lieux de mémoire du politique absolu, en un processus relevant de la <hi rend="italic">nekuia</hi>, c’est-à-dire de la convocation des morts<note xml:id="ftn63" n="14" place="foot"><p>Sur ce phénomène sous l’Ancien Régime, on se reportera à Neil Kenny, <hi rend="italic">Death and tenses: posthumous presence in early modern France</hi>, Oxford, Oxford University Press, 2015.</p></note> : l’écriture du regard incarne la force originaire de Richelieu dans des lieux symboliques clés de l’exercice de son pouvoir<note xml:id="ftn64" n="15" place="foot"><p>On se souvient à ce titre de cette analyse capitale de Louis Marin : « représenter […], c’est faire revenir le mort comme s’il était présent et vivant, et c’est aussi redoubler le présent et intensifier la présence dans l’institution d’un sujet de représentation. Comment donc la représentation est-elle accomplissement du désir d’absolu qui anime l’essence de tout pouvoir, sinon en étant le substitut imaginaire de cet accomplissement, sinon en étant son image ? Le portrait du roi que le roi contemple lui offre l’icône du monarque absolu qu’il désire être au point de se reconnaitre et de s’identifier par lui et en lui au moment même où le référent du portrait s’en absente. Le roi n’est vraiment roi, c’est-à-dire monarque, que dans des images. Elles sont sa <hi rend="italic">présence réelle</hi> : une croyance dans l’efficacité et l’opérativité de <hi rend="italic">ses </hi>signes iconiques est obligatoire, sinon le monarque se vide de toute sa substance par défaut de transsubstantiation et il n’en reste plus que le simulacre ; mais, à l’inverse, parce que <hi rend="italic">ses</hi> signes <hi rend="italic">sont </hi>la <hi rend="italic">réalité</hi> royale, l’être et la substance du prince, cette croyance est nécessairement exigée par les signes eux-mêmes ; son défaut est à la fois hérésie et sacrilège, erreur et crime » (Louis Marin, <hi rend="italic">Le Portrait du roi</hi>, Paris, Éditions de Minuit, « Le sens commun », 1981, p. 12-13).</p></note>. Tel est le sens de l’ouverture du <hi rend="italic">Portrait du Grand Cardinal. Fait par Champagne </hi>:</p><lg><l>Prends tes pinceaux, docte Champagne,</l><l>Choisis tes plus belles couleurs,</l><l>Et pour soulager mes douleurs,</l><l>Viens faire encor trembler l’Espagne.</l><l>Rappelle dans ton souvenir,</l><l>D’un héros qu’on a vu finir</l><l>La grande et merveilleuse Idée :</l><l>Revois cet objet glorieux</l><l>Dont mon âme était possédée,</l><l>Et le fais revoir à mes yeux<note xml:id="ftn65" n="16" place="foot"><p>Georges de Scudéry, <hi rend="italic">Le Cabinet de Monsieur de Scudéry</hi> [1646], Christian Biet et Dominique Moncond’huy (éd.), Paris, Klincksieck, « Théorie et critique à l’âge classique », 1991, p. 130, v. 1-10.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p9">Cette invocation, fondée sur l’itératif, charge l’espace, avant même sa mise en place, d’une présence rémanente – « le secret est l’effet présent dans le présent d’un état passé », selon les mots de Marin<note xml:id="ftn66" n="17" place="foot"><p>Louis Marin, « Logiques du secret », art. cité, p. 60.</p></note> – qui va l’irradier et lui conférer une force de représentation visant à frapper l’œil du spectateur-lecteur :</p><lg><l>D’une ordonnance ingénieuse,</l><l>Imagine bien ce tableau :</l><l>Fais-y paraître un grand rideau,</l><l>Dont l’étoffe soit précieuse<note xml:id="ftn67" n="18" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 130, v. 11-24.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p10">Le rideau matérialise l’incarnation progressive de Richelieu au cœur du lieu. Annonçant sa venue, il marque la frontière entre la dissimulation et la révélation du secret. Lieu qui n’en est pas un à proprement parler, il constitue un accessoire privilégié de la représentation du secret, puisqu’il métaphorise l’entre-deux de la révélation, en apportant à l’image cette temporalité unique, à la fois présente et passée. Simultanément espace et moment, il peut par conséquent être appréhendé comme une métonymie de l’apparition, laquelle est entée sur l’endroit de l’un des plus grands triomphes du Cardinal<note xml:id="ftn68" n="19" place="foot"><p>« Il ne s’agit pas seulement de décrire physiquement l’homme d’État, mais de dire comment il doit être mis en scène dans l’espace de la représentation, quelle doit y être sa place, quelle doit être sa posture (une main appuyée sur une balustrade, une autre désignant « un rempart foudroyé » ; ses ennemis, symboliquement représentés par un aigle, des lions et des léopards, à ses pieds ; ses yeux « d’une bonté lumineuse », son air noble…), ce que l’on doit voir à l’arrière-plan (La Rochelle)… ; tout doit faire sens pour susciter une interprétation politique et Scudéry n’oublie rien, imaginant un tableau politiquement idéal, c’est-à-dire reprenant tout le dispositif de la représentation politique mis en œuvre dans différents tableaux réellement réalisés par divers artistes, notamment par le même Champaigne » (Dominique Moncond’huy, « Le poète commande au peintre : enjeux et effets d’un modèle poétique (de Ronsard à Scudéry) », Pascaline Mourier<hi rend="small-caps">-</hi>Casile et Dominique Moncond’huy (dir.), <hi rend="italic">Lisible/visible : problématiques</hi>, Poitiers, La Licorne, 1992, p. 23).</p></note> :</p><lg><l>Que sous ce rideau retroussé,</l><l>Dont le velours sera pressé,</l><l>Paraisse une large fenêtre,</l><l>D’où le jour tombe doucement,</l><l>Et qui serve à faire paraître</l><l>La Rochelle en éloignement.</l><l>Sur le devant de ta peinture,</l><l>Par les traits hardis de ta main,</l><l>Pour achever ce beau dessein,</l><l>Mets la principale figure.</l><l>Peintre fameux, c’est en ce lieu</l><l>Qu’il faut que le grand RICHELIEU</l><l>Comme un astre brillant éclate :</l><l>Et je prétends à cette fois</l><l>Que le lustre de l’écarlate</l><l>Efface la pourpre des rois<note xml:id="ftn69" n="20" place="foot"><p>Georges de Scudéry, Le Portrait du Grand Cardinal, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 130-131, v. 25-50.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p11">La peinture de Champaigne est appréhendée, en termes narratifs, comme la construction progressive du lieu par l’inscription du corps de Richelieu ; la commande exige de ménager un dévoilement progressif, à la force de suspens considérable. Le poète peut effectivement s’exclamer à ce moment, feignant de croire à la venue effective de Richelieu pour asseoir l’efficacité de son effet de présence<note xml:id="ftn70" n="21" place="foot"><p>« Ce que Scudéry demande à Champaigne, c’est bien un portrait politique, qui ait une efficacité politique » (Dominique Moncond’huy, « Poésie, peinture et politique : la place de Richelieu dans <hi rend="italic">Le Cabinet de M. de Scudéry</hi> », <hi rend="italic">Dix-septième</hi> <hi rend="italic">siècle</hi>, n<hi rend="sup">o</hi> 165, 1989, p. 426).</p></note> :</p><lg><l>Ah ! je le vois, c’est lui sans doute,</l><l>Ton Art a suivi mon désir ;</l><l>Et je crois, tant j’ai de plaisir,</l><l>Qu’il me regarde et qu’il m’écoute<note xml:id="ftn71" n="22" place="foot"><p>Georges de Scudéry, « Le Portrait du Grand Cardinal », <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 131-132, v. 61-70.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p12">Amenée subtilement par la conjonction d’un jeu du regard et de l’ouïe, l’intervention omnisciente du Cardinal, explicitement construite en objet de « désir », peut enfin avoir lieu, le cadre de son exercice ayant été posé ; l’œil de Richelieu emplit les lieux dans lesquels il inscrit la puissance de son discernement<note xml:id="ftn72" n="23" place="foot"><p>« Ce visage qui dit tout du personnage : c’est là que réside sa puissance, fruit de sa nature même, de son essence et non de ce qu’il a pu acquérir par le mérite. C’est le regard qui compte plus que tout » (Dominique Moncond’huy, « Poésie, peinture et politique… », art. cité, p. 427).</p></note> :</p><lg><l>En vain l’ennemi de la France</l><l>Avait des ministres discrets,</l><l>Car il n’était point de secrets</l><l>À l’épreuve de sa prudence.</l><l>Cet esprit toujours agissant</l><l>Pénétrait d’un regard perçant</l><l>Jusques au fond de leur pensée :</l><l>Il présidait à leur conseil ;</l><l>Et leur trame était renversée,</l><l>Comme ils en formaient l’appareil.</l><l>Oui, toutes les choses futures</l><l>Étaient présentes à ses yeux ;</l><l>Et l’on eût dit que dans les cieux</l><l>Il ordonnait nos aventures ;</l><l>Que les vents respectaient sa voix ;</l><l>Que les flots recevaient ses lois ;</l><l>Que tout avait soin de lui plaire ;</l><l>Que tout redoutait son pouvoir ;</l><l>Et que l’astre qui nous éclaire</l><l>Ne luisait plus que pour le voir<note xml:id="ftn73" n="24" place="foot"><p>Georges de Scudéry, « Le Portrait du Grand Cardinal », <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 133-134, v. 131-150.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p13">Le retournement de Richelieu-Soleil en Richelieu objet de regard du Soleil parachève la dialectique d’incarnation du regard au cœur des lieux du pouvoir : le Cardinal emplit le monde de sa présence omnisciente et surpuissante. Il est notable que celle-ci soit assise sur la « prudence », qui le rend apte à déjouer toute dissimulation par l’intermédiaire de son regard. La <hi rend="italic">phronesis</hi> de Richelieu est présentée comme un acte de vision avant tout, en tant qu’elle exprime la connaissance absolue du politique, connaissance qui est par elle-même un <hi rend="italic">pouvoir agir</hi>. L’ouverture de <hi rend="italic">L’Ombre du Grand Armand</hi>, pièce reprise dans le volume de 1649 mais initialement parue en 1643, est également orientée dans le but de faire ressentir tout l’impact politique de l’apparition du fantôme de Richelieu :</p><lg><l>Lors que le plus grand Astre, achevant sa carriere,</l><l>Mesloit la nuit au jour, et l’ombre à la lumiere ;</l><l>Au Temple de Sorbonne, une vive clarté,</l><l>Vint faire un nouveau jour, dans cette obscurité.</l><l>Du creux du grand Tombeau, la clarté jaillissante,</l><l>Imitant du Soleil la lumiere naissante</l><l>Paroist confusément ; s’acroist avec ardeur ;</l><l>S’esleve ; et remplit tout d’éclat et de splendeur.</l><l>Mille rayons dorez, dissipant les ténèbres,</l><l>Y servent d’ornement, aux Ornemens funebres ;</l><l>Et parmi cet objet lugubre, mais charmant ;</l><l>Aparoist à nos yeux, l’OMBRE DU GRAND ARMAND.</l><l>De la Pourpre Romaine il conserve l’usage ;</l><l>La Majesté des Rois esclate en son visage ;</l><l>Et bien qu’il semble triste, il plaist encor aux yeux,</l><l>Plus que le plus beau jour qui nous tombe des Cieux<note xml:id="ftn74" n="25" place="foot"><p>Georges de Scudéry, <hi rend="italic">Poésies diverses II</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 89, v. 1-16.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p14">L’importance du Temple de Sorbonne réside dans son alternance avec des lieux qui s’opposent dialectiquement à la précision de sa localisation ; le regard de Richelieu « esclate » au-delà du noir secret<note xml:id="ftn75" n="26" place="foot"><p>Entendu ici au sens de « qui est ou doit être caché aux autres ».</p></note> de sa résidence éternelle dans laquelle ses adversaires souhaiteraient le laisser disparaître peu à peu des mémoires, pour rayonner sur l’ensemble de la terre :</p><lg><l>J’ay fait trembler l’Europe, et l’Afrique, et l’Asie ;</l><l>J’ay vaincu les mutins ; j’ay dompté l’Heresie ;</l><l>Sous le plus grand des Rois, par mes conseils prudents,</l><l>J’ay surmonté le Sort, et la Mer, et les Vents.</l><l>J’ay fait voir à ses pieds, l’orgueil de la Rochelle ;</l><l>J’ay fait voir à ses pieds, tout un Peuple rebelle ;</l><l>Qui depuis si long temps par un lasche attentat,</l><l>Paroissoit Estranger au milieu de l’Estat<note xml:id="ftn76" n="27" place="foot"><p>Georges de Scudéry, « L’Ombre du grand Armand », <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 91-92, v. 89-96.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p15">La géographie de Richelieu procède, même après sa mort, par expansion, ce mouvement étant métaphorique de la propagation idéologique que Scudéry entend réaliser. La mémoire est vouée à se transformer en présent, le lieu passé à s’actualiser dans la présence d’un regard encore actif, comme le montre la revue des hauts faits et exploits guerriers du ministre d’État, dont la scansion des lieux réactive le choc politique :</p><lg><l>Par les mesmes conseils, et dans la mesme guerre,</l><l>J’ay chassé de nos bords, les Armes d’Angleterre ;</l><l>Repoussé leur puissance, et leur ambition,</l><l>Jusqu’aux flots recullez de la Grande Albion :</l><l>Et fait voir à ce Peuple, apres son entreprise,</l><l>Que la Seine aujourd’huy ne craint point la Tamise<note xml:id="ftn77" n="28" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 92, v. 97-110.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p16">Si ce catalogue se poursuit encore longuement<note xml:id="ftn78" n="29" place="foot"><p>« Casal trois fois sauvé par mon prudent conseil, / Esleva mon renom, plus haut que le Soleil : / Et comme j’eus tousjours la vertu pour compagne, / La vertu triompha de l’orgueil de l’Espagne. / Pignerol par mes soings, et par mes grands Exploits, / Ouvre encor l’Italie aux armes des François : / Et ne m’arrestant point dans cette illustre voye, / Des Rochers de Piémont, aux rochers de Savoye, / Je fais passer un Prince aussi Grand que cheri ; / Il attaque ; il emporte ; et puis rend Chamberi. / Des hauts murs de Paris, et des bords de la Seine, / Son Tonnerre va fondre aux terres de Lorraine : / Nanci par mes conseils, cede, et reçoit sa loy ; / Et le Vassal rebelle est aux pieds de son Roy. / Mais si mes grands conseils font tomber des Murailles, / En suite mes conseils font gagner des Batailles : / Et les Plaines d’Avein, feront voir dans cent ans, / Ce que par mes conseils firent nos Combatans » (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 92, v. 111-128).</p></note>, on s’avise surtout que c’est toujours le regard omniscient de Richelieu qui rend possibles ces victoires et cette gouvernance sur l’ensemble de la terre, laquelle constitue par essence le champ d’exercice et d’application de ses compétences hors normes. La conséquence logique de cette scénographie des lieux du pouvoir est l’adhésion sans réserve du public, que Scudéry anticipe avec une certitude absolue :</p><lg><l>Mille et mille flambeaux, à lumiere esclatante,</l><l>Environnent le Temple, et la Chapelle ardante :</l><l>Et parmi tant de feux, saintement allumez,</l><l>Par une voix de feu les Peuples sont charmez<note xml:id="ftn79" n="30" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 94, v. 173-188.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p17">L’alliance du catalogue des lieux et de la prosopopée est un stratagème littéraire et politique particulièrement efficace, puisqu’il permet à Scudéry de sortir Richelieu du tombeau dans lequel ses supposés ennemis politiques voudraient le maintenir afin de rappeler et de renforcer sa place éminente dans l’ensemble des conquêtes françaises : pour gouverner le monde, il faut se souvenir de l’apport considérable du Cardinal dans ce grand dessein.</p></div><div type="section1" xml:id="div03"><head>Épiphanies du visible : <hi rend="italic">Les Muse</hi>s et <hi rend="italic">Le Grand Exemple</hi></head><p xml:id="p18">Avec <hi rend="italic">Les Muses</hi>, paru dans les <hi rend="italic">Poésies diverses </hi>de 1649, c’est le pays natal du Cardinal, le domaine de Richelieu<note xml:id="ftn80" n="31" place="foot"><p>Sur ce lieu, on se reportera à Christian Jouhaud, « Le territoire richelais du cardinal duc », <hi rend="italic">Richelieu à Richelieu. Architecture et décors d’un château disparu</hi>, Milan, Silvana Editoriale, 2011, p. 23-29 ; Christine Toulier, « La capitale d’un duché : jardins, parc, ville et territoire », <hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 55-61 ; John Schloder, « Les héritiers de Richelieu », <hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 449-455 ; Marie-Pierre Terrien, <hi rend="italic">Richelieu. Histoire d’une cité idéale (1631-2011)</hi>, Rennes, PUR, « Art et Société », 2011.</p></note>, qui est mis en adéquation avec l’hypostase du visible que constitue son regard. On retrouve ici le Richelieu céleste du <hi rend="italic">Portrait du grand Cardinal</hi><note xml:id="ftn81" n="32" place="foot"><p>« Armand le plus Grand des hommes ; / Armand mis entre les Dieux ; / Qui de la Terre où nous sommes, / Porta son Nom dans les Cieux » (Georges de Scudéry, <hi rend="italic">Poésies diverses II</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 50, v. 11-14).</p></note>, <hi rend="italic">via </hi>l’incarnation d’un regard politique absolu au cœur du monde et du sensible, le lieu natal apportant une épaisseur biographique supplémentaire :</p><lg><l>Assez près de cette ville,</l><l>Qu’admire tout l’Univers,</l><l>L’on voit un Païs fertile,</l><l>Où les Champs sont tousjours vers.</l><l>L’Art joint avec la Nature,</l><l>D’une eternelle peinture,</l><l>Orne ce lieu si vanté :</l><l>Et jamais le froid Borée,</l><l>N’a pû se donner entrée,</l><l>Dans ce sejour enchanté.</l><l>La Perspective sçavante,</l><l>Y trompe l’oeil curieux :</l><l>Et Rome estant Triomphante,</l><l>N’eut point d’Arc plus glorieux :</l><l>De cent superbes Statuës,</l><l>Toutes richement vestuës,</l><l>Un Palais est decoré :</l><l>Et les Phrises ; les Corniches ;</l><l>Et les Festons ; et les Niches ;</l><l>Vont jusqu’au Lambris doré.</l><l>Les Arbres hauts et superbes,</l><l>Y couvrent de leurs rameaux,</l><l>L’humide fraischeur des herbes,</l><l>Qui les rend, et grands, et beaux.</l><l>Sous l’espace de leurs ombres,</l><l>Des Promenoirs vers et sombres,</l><l>Font un Objet sans pareil :</l><l>Mais un Objet solitaire,</l><l>Qui dans l’heure la plus claire,</l><l>N’est jamais veû du Soleil<note xml:id="ftn82" n="33" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 51, v. 31-34.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p19">L’écriture du <hi rend="italic">locus amoenus</hi> et son alliance du naturel et de l’artificiel est parfaitement topique pour l’époque, et elle vise bien entendu à susciter l’émerveillement du potentiel lecteur. Mais cette fantaisie descriptive prend un tout autre sens si on l’observe du point de vue de l’inscription du corps de Richelieu en son sein, ce dernier investissant progressivement l’ensemble du paysage sensible :</p><lg><l>Dans ce beau sejour des Graces,</l><l>Est un Promenoir charmant,</l><l>Qui garde encore les traces,</l><l>Des pas du divin Armand.</l><l>Ce fut dans la sombre Allée,</l><l>Du jour la plus recullée,</l><l>Et sous ces feüillages vers ;</l><l>Que cet homme incomparable,</l><l>Prit le dessein memorable,</l><l>D’affranchir tout l’Univers<note xml:id="ftn83" n="34" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 54, v. 141-150.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p20">La mémoire du corps de Richelieu, imprimée profondément dans le lieu, justifie <hi rend="italic">a posteriori</hi> son caractère mirifique. Plus encore, elle engage l’instauration d’une dynastie politique dans la mesure où elle incite son descendant à l’imitation, tout en saturant ses affects par la performativité que le poète prête à la prophétie révélatrice suivante :</p><lg><l>Ce fut à la mesme place,</l><l>Apres son triste trespas,</l><l>Que pour pleurer sa disgrace,</l><l>Son Neveu porta ses pas.</l><l>Mais à peine d’Erotime,</l><l>La douleur si legitime,</l><l>Poussa ses premiers accens ;</l><l>Qu’un object rempli de gloire,</l><l>Vint dissiper l’humeur noire,</l><l>Qui s’emparoit de ses sens.</l><l>Cent rayons d’or parmi l’ombre,</l><l>Brillerent de toutes parts ;</l><l>Qui dans ce lieu frais et sombre,</l><l>Esbloüirent ses regards.</l><l>Dans cette vive lumiere,</l><l>Pallas fit voir la premiere,</l><l>Les charmes de sa beauté :</l><l>Et dès que’on la vit paroistre,</l><l>L’AEgide la fit connoistre,</l><l>Et plus encore sa fierté.</l><l>Le Dieu que Dellos admire,</l><l>Marche à costé de Pallas ;</l><l>L’Arc, le Carquois, et la Lire,</l><l>Font que l’on n’en doute pas.</l><l>Dans cette rare avanture,</l><l>L’on vit encore Mercure,</l><l>Suivre Apollon en ce lieu :</l><l>Et quand la peur fut passée,</l><l>Ses Aisles, son Caducée,</l><l>Firent connoistre ce Dieu<note xml:id="ftn84" n="35" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 54-55, v. 151-180.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p21">Le clair-obscur qui baigne ce passage métaphorise les états émotionnels extrêmes se succédant, le deuil laissant place à l’enthousiasme devant la révélation de l’élection divine de l’ensemble de la famille de Richelieu<note xml:id="ftn85" n="36" place="foot"><p>C’est ainsi en ces termes qu’Uranie s’adresse plus loin à Erotime : « Si tu veux suivre ma regle, / Je te feray comme une Aigle, / Voir fixement le Soleil : / J’illumineray ton ame, / De son esclat sans pareil » (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 62, v. 385-390).</p></note>. Or ceci n’est rendu possible que par la persistance à l’identique du lieu autobiographique, qui devient celui d’un dévoilement théocratique et d’une initiation aux arcanes du politique que Scudéry, en phénoménologue écartant le voile des apparences et annulant de la sorte la prégnance du secret, rend pour ainsi dire aveuglément visible : Erotime (le nom du petit-neveu dans ce poème), affirment les Dieux dont le poète manipule les prosopopées, « Connoistra tout l’Univers<note xml:id="ftn86" n="37" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 64, v. 470.</p></note> ». Exactement comme son illustre ancêtre, il pourra ainsi « fai(re) trembler l’Europe, et l’Afrique, et l’Asie<note xml:id="ftn87" n="38" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi></p></note> ». On s’avise par conséquent de la cohérence du système de représentation scudéryen, qui relie étroitement les textes entre eux, par l’intermédiaire des lieux, lesquels engagent une véritable poétique du discernement, et donc de révélation du secret :</p><lg><l>Tel parut aux yeux du Monde,</l><l>Armand l’objet de nos Vers ;</l><l>Sa connoissance profonde,</l><l>Embrassoit tout l’Univers.</l><l>Rien n’échapoit à sa veuë ;</l><l>Et toute cause inconnuë,</l><l>Pour luy seul ne l’estoit pas :</l><l>Bref, par ses intelligences,</l><l>Il fut l’Atlas des Sciences ;</l><l>Aussi bien que des Estats<note xml:id="ftn88" n="39" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 65, v. 481-490.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p22">On retrouve le regard omniscient du ministre d’État et son pouvoir de connaissance et d’action, une dialectique supplémentaire s’ajoutant ici : Richelieu voit tout et est vu de tous, en une forme de chiasme oculaire faisant de son corps, en quelque manière, un lieu de mémoire du politique à part entière. Ceci permet à Scudéry d’amorcer l’horizon final de son dispositif de représentation, qui se trouve être la perpétuation dans le regard de son descendant, laquelle se réalise à travers la fictionnalisation de son adhésion enthousiaste :</p><lg><l>Vois, vois ces superbes Temples,</l><l>Ces Villes, et ces Palais,</l><l>Et dis, si tu les contemples,</l><l>C’est Armand qui les a faits :</l><l>Toutes ces marques publiques,</l><l>De ses pensers magnifiques,</l><l>La grandeur font esclater :</l><l>Ces effets font voir leurs Causes,</l><l>Il aimoit les belles choses,</l><l>Et je le veux imiter.</l><l>Erotime à ce langage,</l><l>Tout transporté de plaisir,</l><l>Fait voir sur son beau visage,</l><l>Des marques de son désir.</l><l>Il demande à ces Deesses,</l><l>Les effets de leurs promesses ;</l><l>Il promet d’en bien user :</l><l>Et que son ame hautaine,</l><l>Ne craindra jamais la peine,</l><l>Voulant s’immortaliser<note xml:id="ftn89" n="40" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 73, v. 731-750 (c’est Thalie qui parle).</p></note>.</l></lg><p xml:id="p23">Un autre regard s’insinue ici : celui du poète, dont l’injonction à l’endroit du successeur de Richelieu lui assure une place de choix au cœur de ce dispositif, celle d’interface ayant à charge de passer le témoin d’un Richelieu à l’autre. On peut ainsi observer un lien étroit entre ces passages oculaires et les dispositifs spatiaux d’adhésion, en particulier dans <hi rend="italic">Le Grand Exemple</hi> :</p><lg><l>Chacun dans son Palais voulut le retenir :</l><l>Et LA VERTU VISIBLE, admirable en ses charmes,</l><l>Pour retenir ses pas, n’espargna pas ses larmes.</l><l>Il sortit toutefois ; et sans plus l’escouter,</l><l>Ce Lion, genereux ne pût rien redouter.</l><l>Il sortit (je le vy) presques sans nulle suite :</l><l>Et remettant au Ciel le soing de sa conduite,</l><l>Il traversa Paris, d’un visage assuré ;</l><l>Il traversa les flots d’un Peuple conjuré ;</l><l>Et d’un œil tout puissant, et d’un œil tout de flame,</l><l>Il luy remit l’amour ; et le respect en l’ame<note xml:id="ftn90" n="41" place="foot"><p>Georges de Scudéry, <hi rend="italic">Poésies diverses II</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 101, v. 162-178.</p></note> ;</l></lg><p xml:id="p24">À la stase dans un lieu protecteur, Scudéry oppose le mouvement de Richelieu à travers un lieu hostile et périlleux, l’action de son regard ayant pour effet immédiat de désarmer la conjuration : la dynamique des lieux et la dynamique oculaire sont en symbiose parfaite, de sorte que le poème s’achève sur des espaces génériques présentés comme signes de l’excellence de la politique du Cardinal :</p><lg><l>Vois de cette Vertu mille Marques publiques ;</l><l>Des Villes, des Palais, des Temples magnifiques ;</l><l>Monumens eternels d’un Esprit genereux,</l><l>Qui fit la France illustre, et nostre Siecle heureux<note xml:id="ftn91" n="42" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 104-105, v. 299-302.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p25">La mention de ces lieux produit un effet d’expansion synecdochique – tous les lieux pouvant être désignés par de tels termes sont rassemblés – qui atteste de la grandeur et de la prospérité de la France gouvernée par le regard du ministre d’État.</p></div><div type="section1" xml:id="div04"><head>Inscrire et éterniser : <hi rend="italic">Le Temple</hi></head><p xml:id="p26">Cette mention de lieux stables et apaisés conduit à une dialectique de l’inscription et de l’éternisation du regard de Richelieu en leur cœur. C’est <hi rend="italic">Le Temple</hi> qui est sollicité ici, en ce qu’il procure en quelque sorte par anticipation, avant les autres textes déjà analysés (on rappellera qu’il est paru initialement en 1633), la synecdoque de toutes les victoires du ministre. Ce poème narre l’arrivée, après un naufrage, d’une troupe française sur « L’Isle de la Valeur, et de la Renommée<note xml:id="ftn92" n="43" place="foot"><p>Georges de Scudéry, <hi rend="italic">Poésies diverses II</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 227, v. 166.</p></note> » où se trouve le fameux Temple « que bastit Apollon pour un grand demy-Dieu<note xml:id="ftn93" n="44" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 227, v. 172.</p></note> ». Sa description surpasse celles analysées précédemment, en ce qu’elle se manifeste comme l’expression de l’originaire le plus pur, dont le poète va patiemment percer les arcanes politiques :</p><lg><l>Jamais forest ne fut si verte, ny si sombre ;</l><l>Mil ans ont travaillé pour former sa belle ombre,</l><l>Et jamais le Soleil, d’un rayon curieux,</l><l>Ne sçauroit penetrer au secret de ces lieux.</l><l>Là tous les animaux vivent francs de querelle,</l><l>Et suivent la douceur qui leur est naturelle<note xml:id="ftn94" n="45" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 226, v. 133-158.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p27">Le regard du poète, lui, est capable de « penetrer au secret de ces lieux » et de rendre compte des enseignements politiques qu’ils comportent. L’inscription du Temple dans ces bois qui semblent détachés de l’histoire humaine relève là encore d’une fictionnalisation théocratique ; la venue de Richelieu était prophétisée bien avant son apparition, la description constituant en fait une promenade parmi les éminentes victoires de Richelieu : La Rochelle<note xml:id="ftn95" n="46" place="foot"><p>« C’est là qu’on aperçoit ceste fiere Rebelle, / Cet objet de terreur, la superbe Rochelle, / Perdre le nom de Ville, aussi bien que le cœur, / Pour donner à mon ROY, celuy de son Vainqueur. / Là, tous ces grands travaux se font paroistre insignes, / L’on y voit tous nos Forts, attachez par des lignes ; / Et l’Ocean reçoit des mains de RICHELIEU, / Un frain, qu’il n’eut jamais, que de celles de Dieu. / Le Peintre industrieux, pour troupes ennemies, / Sur le haut de Tadon, fait marcher des Momies, / Et ces hardis Pinceaux figurent enfermez, / Des Phantosmes en garde, et des Spectres armez. / On voit que leur orgueil est tout près de s’abatre. / Ils ont un ennemy qu’ils ne sçauroient combatre ; / Haves, tous descharnez, et demy-morts de faim, / Cents mets extravagants paroissent en leur main » (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 230, v. 277-292).</p></note> et Cazal<note xml:id="ftn96" n="47" place="foot"><p>« Un autre me fait voir les Espagnols rusez, / Le Siege de Cazal, et deux camps opposez, / L’on y voit la poussiere, on y voit la fumée, / Des chevaux, et des feux de ces grands Corps d’Armée ; / Ny Guidons, ny Drapeaux n’y sont pas oubliez ; / Les blancs sont ondoyants, les rouges sont pliez : / Icy des Esquadrons ; là de l’Infanterie ; / Là se voit le Bagage ; icy l’Artillerie ; / Un Champ reste au milieu, vuide pour le Vainqueur ; / Mais trente mille bras ne treuvent pas un Cœur : / Et ces fiers Conquerans, que la frayeur tenaille, / De peur de la donner, perdent une Bataille » (<hi rend="italic">ibid.</hi>, p. 232-233, v. 367-378).</p></note> couronnent l’écriture par les lieux des hauts faits du ministre, leur enchaînement produisant un effet synesthétique puissant : « O merveilleux effect de ce rare Pinceau, / Qui rend le bruit visible, en ce divin Tableau<note xml:id="ftn97" n="48" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 232, v. 347-348.</p></note>. » Ce dispositif suscite tous ces sens pour mieux forcer l’adhésion politique et culmine dans les propos d’« Apollon au Roy », qui déclare au sujet de Richelieu :</p><lg><l>Sa prevoyance est sans seconde ;</l><l>Comme son zele est sans pareil ;</l><l>Et crois ce qu’en dit le Soleil,</l><l>Qui chaque jour voit tout le Monde :</l><l>Je vay chez tous les Potentats ;</l><l>Je visite tous les Estats ;</l><l>Mais par tout sa gloire est premiere :</l><l>Il passe tout ce qu’on escrit ;</l><l>Et mon Char a moins de lumiere,</l><l>Que ce rare et divin Esprit<note xml:id="ftn98" n="49" place="foot"><p><hi rend="italic">Ibid.</hi>, p. 235, v. 453-462.</p></note>.</l></lg><p xml:id="p28">On assiste ici au transfert de la phénoménologie des lieux originaires sur l’être humain, dont les qualités sont également perçues comme « premières », c’est-à-dire, sur le plan hyperbolique de l’éloge, superlatives et supérieures même à l’humanité de leur détenteur. De ce fait, elles apparaissent, sur le plan de la théocratie politique de Scudéry, comme l’expression de la lumière élective originelle du politique, et donc comme son incarnation la plus achevée.</p><p xml:id="p29">Il apparaît en somme que Scudéry a intensément réfléchi à la manière la plus efficace de ramener ses contemporains au culte de Richelieu, en organisant un dispositif de représentation fondé sur l’incarnation du regard du ministre au cœur de lieux systématiquement chargés d’histoire, ou plus exactement de son histoire politique. En procédant ainsi, le poète réactive – ou tente de le faire – la force émotionnelle de ces événements : les lieux sont partie prenante d’une stratégie de re-médiatisation des exploits de Richelieu. Mais la carte maîtresse du propagandiste réside dans le fait qu’il a d’emblée verrouillé ce dispositif de représentation sur la réussite prétendue d’une tentative d’instauration dynastique. En effet, avant même les textes l’appelant à imiter son illustre ancêtre, le petit-neveu semble avoir d’ores et déjà suivi les conseils du poète, comme la dédicace des <hi rend="italic">Poésies diverses</hi> le donne à penser :</p><cit xml:id="cit02"><quote>La Mer a esté le vaste Theatre de vostre gloire : la fameuse Ville de Naples en a esté le tesmoin : et l’espoisseur obscure de la fumée des Canons, n’a fait qu’en augmenter l’esclat, et que la rendre plus brillante<note xml:id="ftn99" n="50" place="foot"><p>Georges de Scudéry, <hi rend="italic">Poésies diverses I</hi>, <hi rend="italic">op. cit.</hi>, p. 40.</p></note>.</quote></cit><p xml:id="p30">L’expansion territoriale se poursuit ; le nom de Richelieu demeurera, dans l’esprit du poète, éternellement associé aux lieux du politique triomphant. Par la grâce d’une écriture se rêvant performative, Scudéry met en scène l’étape suivant la révélation du secret des lieux politiques : l’accomplissement des vérités théocratiques qu’ils contenaient et que le secret empêchait justement de voir clairement. Pour autant, ceci ne signifie pas que le mystère attaché à ces représentations disparaisse : l’enjeu, pour le poète, est de maintenir la dimension sacrale du politique, tout en la mettant dans le même temps à nu. De ce fait, on peut considérer que de tels écrits procèdent d’une mythographie du regard, active tout spécialement dans les lieux qui balisent et scandent la mise en œuvre et en récit du secret politique.</p></div></body></text></TEI>